<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?> <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> <teiHeader> <fileDesc> <titleStmt> <title type="main">Comparaison des états Béchet (1835) et Furne (1842) de La Vendetta</title> <title type="orig">La Vendetta - Béchet (1835)</title> <title type="reg">La Vendetta - Furne (1842)</title> <author key="Balzac, Honoré de (1799-1850)">Honoré de Balzac</author> <principal>Andrea Del Lungo</principal> <principal>Pierre Glaudes</principal> <principal>Jean-Gabriel Ganascia</principal> <editor>Maxime Perret</editor> </titleStmt> <editionStmt> <edition>Cette édition électronique propose la comparaison du texte de l’édition originale de La Comédie humaine parue chez Furne de 1842 à 1847 et de la version dite du « Furne corrigé », qui intègre les corrections manuscrites apportées par l’auteur sur son exemplaire personnel de la première édition. Cette édition a été établie dans le cadre du projet PHŒBUS, financé par l’Agence nationale de la recherche (2015-2019). La comparaison a été établie à l'aide du logiciel MEDITE (http://obvil.lip6.fr/medite/), un logiciel d’alignement de textes issu d’une collaboration entre des spécialistes de génétique textuelle de l’ITEM (Institut des Textes et Manuscrits Modernes) et des spécialistes d’intelligence artificielle de l’équipe ACASA du LIP6 (Laboratoire d’informatique de Paris 6 - Université Pierre et Marie Curie).</edition> <respStmt> <name>Dimitri Julien</name> <resp>Corrections OCR</resp> </respStmt> <respStmt> <name>Maxime Perret</name> <resp>Établissement du texte et stylage</resp> </respStmt> <respStmt> <name>Karolina Suchecka</name> <resp>Édition XML/TEI</resp> </respStmt> <respStmt> <name>Karolina Suchecka</name> <resp>Informatique éditoriale</resp> </respStmt> <respStmt> <name>Claire Carpentier</name> <resp>Traitement des images</resp> </respStmt> </editionStmt> <publicationStmt> <publisher>eBalzac</publisher> <publisher>ALITHILA (Université Lille III)</publisher> <publisher>CELLF (CNRS &amp; Université Paris IV Sorbonne)</publisher> <publisher>LIP6 (Université Paris VI)</publisher> <date when="2018"/> <availability status="restricted"> <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/"><p> Copyright © 2017 Université Charles-de-Gaulle Lille 3, agissant pour le projet ANR « Projet d’hypertexte de l’œuvre de Balzac par l’utilisation de similarités » (ci-après dénommé ANR Phœbus). </p><p> Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’ANR Phœbus, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ». </p><p> Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’ANR Phœbus et surtout l’adresse Internet de la ressource. </p><p> Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite. </p><p> Pas de Modification : l’ANR Phœbus s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable. </p></licence> </availability> <idno>https://www.ebalzac.com/edition/08-vendetta/medite</idno> </publicationStmt> <sourceDesc> <bibl type="orig"><title>SCÈNES / DE / LA VIE PRIVÉE,</title> / PAR / <author>M. DE BALZAC.</author> / premier volume, / avec / une introduction aux Études de Mœurs, / par M. Félix Davin. / Paris. / Madame Charles-Béchet, Éditeur, / quai des Augustins, n. 59, au premier. / <date>1835</date>, p. 269-401.</bibl> <bibl type="reg"><title>SCÈNES / DE LA / VIE PRIVÉE,</title> / Tome I. / <title>La Maison du Chat-qui-pelote. — Le Bal de Sceaux. — / La Bourse. — La Vendetta. — Madame Firmiani. — Une double Famille. — / La Paix du Ménage. — La Fausse Maîtresse. — / Étude de Femme. — Albert Savarus.</title> / Paris, / Furne, / rue Saint-André-des-Arts, 55 ; / J.-J. Dubochet et cie, / rue de Seine, 33 ; / J. Hetzel et Paulin, / rue de Seine, 33. / <date>1842</date>, p. 406-509.</bibl> </sourceDesc> </fileDesc> <encodingDesc> <p>Les textes comparés ont été édités dans le cadre du projet eBalzac et sont accessibles à la lecture à l'adresse www.ebalzac.com/edition. Les variantes sont signalées à l'aide de l'élément <hi rend="i">choice</hi> dont l'attribut <hi rend="i">ana</hi> indique le type de modification (remplacement, suppression, insertion, déplacement). L'élément <hi rend="i">orig</hi> se réfère à la version Béchet et <hi rend="i">reg</hi> à celle du Furne. Les changements structurels (ajout de saut de ligne, de style de caractère) sont traduits par l'ajout de l'attribut <hi rend="i">resp</hi> à l'élément concerné.</p> </encodingDesc> <profileDesc> <creation resp="orig"><date when="1835">1835</date></creation> <creation resp="orig"><date when="1830">1842</date></creation> <langUsage> <language ident="fre"/> </langUsage> </profileDesc> </teiHeader> <text><front><titlePage><docAuthor>Honoré de Balzac</docAuthor><docTitle><titlePart type="group" resp="reg"><choice ana="insertion"><reg>La Comédie humaine</reg></choice></titlePart><titlePart type="sub">Études de mœurs</titlePart> <titlePart type="sub"> Scènes de la vie privée</titlePart><titlePart type="main">La Vendetta</titlePart></docTitle></titlePage> <div type="dedication" resp="reg"> <salute resp="reg"> <pb n="168" xml:id="p168" resp="reg"/> <choice ana="insertion"><reg>DÉDIÉ À PUTTINATI,</reg></choice> <lb resp="reg"/> <choice ana="insertion"><reg>sculpteur milanais.</reg></choice></salute> </div> </front><body><div><pb n="269" xml:id="p269" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f285.highres" resp="orig"/><p rend="noindent"><choice ana="remplacement"><orig>Vers la fin du mois de septembre de l’année</orig><reg>En</reg></choice> 1800<choice ana="insertion"><reg>, vers la fin du mois d’octobre</reg></choice>, un étranger, suivi d’une femme et d’une petite fille, arriva devant les Tuileries à Paris, et se tint assez long-temps auprès des décombres d’une maison récemment démolie, à l’endroit où s’élève aujourd’hui l’aile commencée qui <choice ana="remplacement"><orig>doit</orig><reg>devait</reg></choice> unir le château de Catherine de Médicis au Louvre des <choice ana="remplacement"><orig>Bourbons</orig><reg>Valois</reg></choice>. Il resta là, debout, les bras croisés, la tête inclinée<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> et</reg></choice> la relevait parfois pour regarder alternativement <pb n="270" xml:id="p270" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f286.highres" resp="orig"/> le palais consulaire, et sa femme assise auprès de lui sur une pierre. Quoique l’inconnue parût ne s’occuper que de la petite fille<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> âgée de neuf à dix ans<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dont<choice ana="suppression"><orig> elle caressait</orig></choice> les longs cheveux noirs<choice ana="insertion"><reg> étaient comme un amusement entre ses mains</reg></choice>, elle ne perdait aucun des regards que lui adressait son compagnon. Un même sentiment, autre que l’amour,<choice ana="suppression"><orig> les</orig></choice> unissait <choice ana="remplacement"><orig>sans doute</orig><reg>ces deux êtres</reg></choice>, et animait d’une même inquiétude leurs <choice ana="remplacement"><orig>mouvemens</orig><reg>mouvements</reg></choice> et leurs pensées. La misère est peut-être le plus puissant de tous les liens. Cette petite fille semblait être le dernier fruit de leur union. L’étranger avait une de ces têtes abondantes en cheveux, larges et graves, qui se sont souvent offertes au pinceau des Carraches. Ces cheveux si noirs étaient mélangés d’une grande quantité de cheveux blancs. Quoique nobles et fiers, ses traits avaient un ton de dureté qui les gâtait. Malgré sa force et sa taille droite, il paraissait avoir plus de soixante ans. Ses <choice ana="remplacement"><orig>vêtemens</orig><reg>vêtements</reg></choice> délabrés annonçaient qu’il venait d’un pays étranger. <choice ana="remplacement"><orig>Sa femme, dont</orig><reg>Quoique</reg></choice> la figure jadis belle <choice ana="remplacement"><orig>était</orig><reg>et alors</reg></choice> flétrie<choice ana="remplacement"><orig>, avait passé l’âge ; son attitude trahissait</orig><reg> de la femme trahît</reg></choice> une tristesse profonde<choice ana="remplacement"><orig> ; mais</orig><reg>,</reg></choice> quand son mari la regardait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> elle s’efforçait de sourire en <choice ana="remplacement"><orig>tâchant d’affecter</orig><reg>affectant</reg></choice> une contenance calme. La petite fille restait debout, <pb n="271" xml:id="p271" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f287.highres" resp="orig"/> malgré la fatigue dont <pb n="169" xml:id="p169" resp="reg"/> <choice ana="insertion"><reg>les marques frappaient</reg></choice> son jeune visage<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> hâlé par le soleil<choice ana="suppression"><orig>, portait les marques</orig></choice>. Elle avait une tournure italienne, de grands yeux noirs sous des sourcils bien arqués, une noblesse native, une <choice ana="remplacement"><orig>grace</orig><reg>grâce</reg></choice> vraie. Plus d’un passant se sentait ému au seul aspect de ce groupe dont les personnages ne faisaient aucun effort pour cacher un désespoir aussi profond que l’expression en était simple ; mais la source de cette fugitive obligeance qui distingue les Parisiens se tarissait promptement. Aussitôt que l’inconnu se croyait l’objet de l’attention de quelque oisif, il le regardait d’un air si farouche, que le <choice ana="remplacement"><orig>flaneur</orig><reg>flâneur</reg></choice> le plus intrépide hâtait le pas comme s’il eût marché sur un serpent. </p> <p resp="orig"> Après être demeuré long-temps indécis, tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup le grand étranger passa la main sur son front<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> en chassa, pour ainsi dire, les pensées qui l’avaient sillonné de rides, et prit sans doute un parti désespéré. <choice ana="remplacement"><orig>Il jeta</orig><reg>Après avoir jeté</reg></choice> un regard perçant sur sa femme et sur sa fille,<choice ana="insertion"><reg> il</reg></choice> tira de sa veste un long poignard, le <choice ana="remplacement"><orig>donnant</orig><reg>tendit</reg></choice> à sa compagne, <choice ana="remplacement"><orig>il</orig><reg>et</reg></choice> lui dit en italien : – Je vais voir si les Bonaparte se souviennent de nous. Et il marcha d’un pas lent et assuré vers l’entrée du palais<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, où il</reg></choice> fut naturellement arrêté par un soldat <pb n="272" xml:id="p272" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f288.highres" resp="orig"/> de la garde consulaire avec lequel il ne put long-temps discuter<choice ana="remplacement"><orig>, car en</orig><reg>. En</reg></choice> s’apercevant de l’obstination de l’inconnu, la sentinelle lui présenta sa baïonnette en manière d’<hi rend="i">ultimatum</hi>. Le hasard voulut que l’on vînt en ce moment relever le soldat de sa faction, et le caporal indiqua fort obligeamment à <choice ana="remplacement"><orig>l’aventurier</orig><reg>l’étranger</reg></choice> l’endroit où se tenait le commandant du poste.</p><p>– Faites savoir à Bonaparte que Bartholoméo di Piombo voudrait lui parler, dit <choice ana="remplacement"><orig>l’étranger</orig><reg>l’Italien</reg></choice> au capitaine de service.</p><p>Cet officier eut beau représenter à Bartholoméo qu’on ne voyait pas le premier consul sans lui avoir préalablement demandé par écrit une audience, l’étranger voulut absolument que le militaire allât prévenir Bonaparte. L’officier objecta les lois de la consigne, et refusa formellement d’obtempérer à l’ordre de ce singulier solliciteur. Bartholoméo fronça le sourcil, jeta sur le <choice ana="remplacement"><orig>capitaine</orig><reg>commandant</reg></choice> un regard terrible, et sembla le rendre responsable des malheurs que ce refus pouvait occasionner<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; puis, il</reg></choice> garda le silence, se croisa fortement les bras sur la poitrine, et alla se placer sous le portique qui sert de communication entre la cour et le jardin des Tuileries. Les gens qui veulent <pb n="273" xml:id="p273" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f289.highres" resp="orig"/> fortement une chose sont presque toujours bien servis par le hasard. Au moment où Bartholoméo di Piombo s’asseyait sur une des bornes qui sont auprès de l’entrée des Tuileries,<pb n="170" xml:id="p170" resp="reg"/> il arriva une voiture d’où descendit Lucien Bonaparte, alors ministre de l’intérieur.</p><p>– Ah ! <choice ana="remplacement"><orig>Lucien</orig><reg>Loucian</reg></choice>, il est bien heureux pour moi de te rencontrer<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> s’écria l’étranger.</p><p>Ces mots<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> prononcés en patois corse, arrêtèrent Lucien au moment où il s’élançait sous la voûte<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> regarda son compatriote et le reconnut. Au premier mot que Bartholoméo lui dit à l’oreille, il emmena le Corse avec lui chez Bonaparte. Murat, Lannes, Rapp<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> se trouvaient dans le cabinet du premier consul. En voyant entrer Lucien, suivi d’un homme aussi singulier que l’était Piombo, la conversation cessa. Lucien prit Napoléon par la main<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et le conduisit dans l’embrasure de la croisée. Après avoir échangé quelques paroles avec son frère, le premier consul fit un geste de main auquel obéirent Murat et Lannes en s’en allant. Rapp feignit de n’avoir rien vu, afin de pouvoir rester. Bonaparte l’ayant interpellé vivement, l’aide-de-camp sortit en rechignant. Le premier consul<choice ana="insertion"><reg>, qui</reg></choice> entendit le bruit des pas de Rapp dans le <pb n="274" xml:id="p274" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f290.highres" resp="orig"/> salon voisin, sortit brusquement et le vit près du mur qui séparait le cabinet du salon.</p><p>– Tu ne veux donc pas me comprendre ? dit le premier consul. J’ai besoin d’être seul avec mon compatriote.</p><p>– Un Corse, répondit l’aide-de-camp. Je me défie trop de ces gens-là pour ne pas…</p><p>Le premier consul ne put s’empêcher de sourire, et poussa légèrement son fidèle officier par les épaules.</p><p>– Eh bien, que viens-tu faire ici, mon pauvre Bartholoméo ? dit le premier consul à Piombo.</p><p>– Te demander asile et protection, si tu es un vrai Corse, répondit Bartholoméo d’un ton brusque.</p><p>– Quel malheur a pu te chasser du pays ? Tu en étais le plus riche, le plus…</p><p>– J’ai tué tous les Porta, répliqua le Corse d’un son de voix profond en fronçant les sourcils.</p><p>Le premier consul fit deux pas en arrière comme un homme surpris.</p><p>– Vas-tu me trahir ? s’écria Bartholoméo en jetant un regard sombre à Bonaparte. Sais-tu <pb n="275" xml:id="p275" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f291.highres" resp="orig"/> que nous sommes encore quatre Piombo en Corse ?</p><p>Lucien prit le bras de son compatriote, et le secoua.</p><p><pb n="171" xml:id="p171" resp="reg"/> – Viens-tu<choice ana="insertion"><reg> donc</reg></choice> ici pour menacer <choice ana="remplacement"><orig>mon frère</orig><reg>le sauveur de la France</reg></choice> ? lui dit-il vivement.</p><p>Bonaparte fit un signe à Lucien<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui se tut. Puis<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> il regarda Piombo, et lui dit : – Pourquoi donc as-tu tué les Porta ?</p><p>– Nous avions fait amitié, répondit-il, les Barbanti nous avaient réconciliés. Le lendemain du jour où nous trinquâmes pour noyer nos querelles, je les quittai parce que j’avais affaire à Bastia. Ils restèrent chez moi, et mirent le feu à ma vigne de Longone. Ils ont tué mon fils Grégorio. Ma fille Ginevra et ma femme leur ont échappé<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> elles avaient communié le matin, la Vierge les a protégées. Quand je revins, je ne trouvai plus ma maison, je la cherchais les pieds dans ses cendres<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> Tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-coup,</orig><reg> à coup</reg></choice> je heurtai le corps de Grégorio, que je reconnus à la lueur de la lune. – Oh ! <choice ana="suppression"><orig>ce sont </orig></choice>les Porta<choice ana="suppression"><orig> qui</orig></choice> ont fait le coup ! me dis-je. J’allai sur-le-champ dans les<hi rend="i"><choice ana="remplacement"><orig>Macchis</orig><reg>Mâquis</reg></choice></hi>, j’y rassemblai quelques hommes auxquels j’avais rendu service, entends-tu, Bonaparte ? <choice ana="remplacement"><orig>Et</orig><reg>et</reg></choice> nous marchâmes sur <pb n="276" xml:id="p276" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f292.highres" resp="orig"/> la vigne des Porta. Nous sommes arrivés à <choice ana="remplacement"><orig>neuf</orig><reg>cinq</reg></choice> heures du matin, à <choice ana="remplacement"><orig>dix</orig><reg>sept</reg></choice> ils étaient tous devant Dieu. Giacomo prétend qu’Élisa Vanni a sauvé un enfant, le petit Luigi ; mais je l’avais attaché moi-même dans son lit avant de mettre le feu à la maison. J’ai quitté l’île avec ma femme et ma fille, sans avoir pu vérifier s’il était vrai que Luigi <choice ana="insertion"><reg>Porta </reg></choice>vécût encore.</p><p>Bonaparte regardait Bartholoméo avec curiosité, mais sans étonnement.</p><p>– Combien étaient-ils ? demanda Lucien.</p><p>– Sept, répondit Piombo. Ils ont été vos persécuteurs<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dans les temps, leur dit-il. Ces mots ne réveillèrent aucune expression de haine chez les deux frères. </p> <p resp="orig"> – Ah ! vous n’êtes plus Corses, s’écria Bartholoméo avec une sorte de désespoir. Adieu. Autrefois je vous ai protégés<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> ajouta-t-il d’un ton de reproche. Sans moi, ta mère ne serait pas arrivée à Marseille, dit-il en s’adressant à Bonaparte qui restait pensif<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> le coude appuyé sur le manteau de la cheminée.</p><p>– En conscience, Piombo, répondit Napoléon, je ne puis pas te prendre sous mon aile. Je suis devenu le chef d’une grande nation, je <pb n="277" xml:id="p277" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f293.highres" resp="orig"/> commande la république, et dois faire exécuter les lois.</p><p>– Ah ! ah ! dit Bartholoméo.</p><p>– Mais je puis fermer les yeux, reprit Bonaparte. Le préjugé de la<hi rend="i">Vendetta</hi>empêchera long-temps le règne des lois en Corse,<pb n="172" xml:id="p172" resp="reg"/> ajouta-t-il en se parlant à lui-même. Il faut cependant le détruire à tout prix.</p><p>Bonaparte resta un moment silencieux, et Lucien fit signe à Piombo de ne rien dire. Le Corse agitait déjà la tête de droite et de gauche d’un air improbateur.</p><p>– Demeure ici, reprit le consul en s’adressant à Bartholoméo, nous n’en saurons rien. Je ferai acheter tes propriétés<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> afin de te donner d’abord les moyens de vivre. Puis, dans quelque temps, plus tard, nous penserons à toi. Mais plus de<hi rend="i">Vendetta</hi>! Il n’y a pas de <choice ana="remplacement"><orig><hi rend="i" resp="orig"> macchis </hi></orig><reg>mâquis</reg></choice> ici. Si tu y joues du poignard, il n’y aurait pas de <choice ana="remplacement"><orig>grace</orig><reg>grâce</reg></choice> à espérer. Ici la loi protège tous les citoyens, et l’on ne se fait pas justice soi-même.</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>Tu t’es</orig><reg>Il s’est</reg></choice> fait le chef d’un singulier pays, répondit Bartholoméo en prenant la main de Lucien et la serrant. Mais vous me reconnaissez dans le malheur, ce sera maintenant entre nous <pb n="278" xml:id="p278" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f294.highres" resp="orig"/> à la vie à la mort, et vous pouvez disposer de tous les Piombo.</p><p>À ces mots, le front du Corse se dérida<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> et il regarda autour de lui avec satisfaction.</p><p>– Vous n’êtes pas mal ici, dit-il en souriant, comme s’il voulait y loger. <choice ana="remplacement"><orig>C’est un palais</orig><reg>Et tu es habillé tout en rouge comme un cardinal</reg></choice>.</p><p>– Il ne tiendra qu’à toi de parvenir et d’avoir un palais à Paris, dit Bonaparte qui toisait son compatriote. Il m’arrivera plus d’une fois de regarder autour de moi pour chercher un ami dévoué auquel je puisse me confier.</p><p>Un soupir de joie sortit de la vaste poitrine de Piombo<choice ana="remplacement"><orig>, puis il</orig><reg> qui</reg></choice> tendit la main au premier consul<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en lui disant : – Il y a encore du Corse en toi !</p><p>Bonaparte sourit<choice ana="remplacement"><orig>, il</orig><reg>. Il</reg></choice> regarda silencieusement cet homme<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui lui apportait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en quelque sorte<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> l’air de sa patrie, de cette île où<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> naguère<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> il avait été <choice ana="remplacement"><orig>reçu avec tant d’enthousiasme</orig><reg>sauvé si miraculeusement de la haine du <hi rend="i"> parti anglais </hi></reg></choice>, et qu’il ne devait plus revoir. Il fit un signe à son frère<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui emmena Bartholoméo di Piombo. Lucien s’enquit avec intérêt de la situation financière de l’ancien protecteur de leur famille. Piombo amena le ministre de l’intérieur auprès d’une fenêtre, et lui montra sa femme et Ginevra, <pb n="279" xml:id="p279" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f295.highres" resp="orig"/> assises toutes deux sur un tas de pierres.</p><p>– Nous sommes venus de Fontainebleau<choice ana="remplacement"><orig>, ici,</orig><reg> ici</reg></choice> à pied, et nous n’avons pas une obole, lui dit-il.</p><p>Lucien donna sa bourse à son compatriote et lui recommanda de <pb n="173" xml:id="p173" resp="reg"/> venir le trouver le lendemain<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> afin d’aviser <choice ana="remplacement"><orig>au moyen</orig><reg>aux moyens</reg></choice> d’assurer le sort de sa famille. La valeur de tous les biens que Piombo possédait en Corse ne pouvait guère le faire vivre honorablement à Paris.</p><p><choice ana="suppression"><orig>Les proscrits obtinrent un asile, du pain et la protection du premier consul. </orig></choice> </p> <p resp="orig"><choice ana="remplacement"><orig>Seize</orig><reg>Quinze</reg></choice> ans s’écoulèrent entre l’arrivée de la famille Piombo à Paris et l’aventure suivante<choice ana="remplacement"><orig> dont elle est en quelque sorte l’introduction</orig><reg>, qui, sans le récit de ces événements, eût été moins intelligible</reg></choice>.</p><p><choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin, l’un de nos artistes les plus distingués, conçut le premier l’idée d’ouvrir un atelier pour les jeunes personnes qui veulent prendre des leçons de peinture. <choice ana="remplacement"><orig>C’était un homme</orig><reg>Âgé</reg></choice> d’une quarantaine d’années, de mœurs pures<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et entièrement livré à son art<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> avait épousé par inclination la fille d’un général sans fortune. Les mères conduisirent d’abord elles-mêmes leurs filles chez le professeur ; puis<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> elles finirent par les y envoyer quand elles eurent bien connu ses principes et apprécié <choice ana="remplacement"><orig>les soins</orig><reg>le soin</reg></choice> qu’il mettait à mériter la confiance. Il était <pb n="280" xml:id="p280" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f296.highres" resp="orig"/> entré dans le plan du peintre de n’accepter pour écolières que des demoiselles appartenant à des familles riches ou considérées<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> afin de n’avoir pas de reproches à subir sur la composition de son atelier<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> se refusait même à prendre les jeunes filles qui voulaient devenir artistes<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et auxquelles il aurait fallu donner certains <choice ana="remplacement"><orig>enseignemens</orig><reg>enseignements</reg></choice> sans lesquels il n’est pas de talent possible en peinture. Insensiblement<choice ana="remplacement"><orig>, la</orig><reg> sa</reg></choice> prudence<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> la supériorité avec <choice ana="remplacement"><orig>laquelle</orig><reg>lesquelles</reg></choice> il initiait ses élèves aux secrets de <choice ana="remplacement"><orig>son art</orig><reg>l’art</reg></choice>, la certitude où les mères étaient de savoir leurs filles en compagnie de jeunes personnes bien élevées<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et la sécurité qu’inspiraient le caractère, les mœurs, le mariage de l’artiste, lui valurent dans les salons une excellente renommée. Quand une jeune fille manifestait le désir d’apprendre à peindre ou à dessiner, et que sa mère demandait conseil : – Envoyez-la chez Servin ! était la réponse de chacun. Servin devint donc pour la <choice ana="remplacement"><orig>Peinture</orig><reg>peinture</reg></choice> féminine<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> une spécialité, comme Herbault pour les chapeaux, Leroy pour les modes<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> et</reg></choice> Chevet pour les comestibles. Il était reconnu qu’une jeune femme qui avait pris des leçons chez Servin pouvait juger en dernier ressort les tableaux du Musée, <pb n="281" xml:id="p281" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f297.highres" resp="orig"/> faire supérieurement un portrait, copier une toile<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et peindre son tableau de genre. Cet artiste suffisait ainsi à tous les besoins de l’aristocratie. Malgré les rapports qu’il avait avec les meilleures maisons de Paris, il était indépendant, patriote, et conservait avec tout le monde ce ton léger, spirituel, parfois ironique, cette liberté de jugement qui distinguent les <pb n="174" xml:id="p174" resp="reg"/> peintres. Il avait poussé le scrupule de ses précautions jusque dans l’ordonnance du local où étudiaient ses écolières. L’entrée du grenier qui régnait au-dessus de ses <choice ana="remplacement"><orig>appartemens</orig><reg>appartements</reg></choice> avait été murée. Pour parvenir à cette retraite<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> aussi sacrée qu’un harem, il fallait monter par un escalier pratiqué dans l’intérieur de son logement. L’atelier<choice ana="insertion"><reg>, qui</reg></choice> occupait tout le comble de la maison<choice ana="remplacement"><orig>. Il avait</orig><reg>, offrait</reg></choice> ces proportions énormes qui surprennent toujours les curieux quand, arrivés à soixante pieds du sol, ils s’attendent à voir les artistes logés dans une gouttière. Cette espèce de galerie était profusément éclairée par d’immenses châssis vitrés et garnis de ces grandes toiles vertes à l’aide desquelles les peintres disposent <choice ana="remplacement"><orig>leur</orig><reg>de la</reg></choice> lumière. Une foule de caricatures, de têtes faites au trait, avec de la couleur ou la pointe d’un couteau, sur les murailles <pb n="282" xml:id="p282" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f298.highres" resp="orig"/> peintes en gris foncé, prouvaient, sauf la différence de l’expression, que les filles les plus distinguées ont dans l’esprit autant de folie que les hommes peuvent en avoir. Un petit poêle et ses grands tuyaux<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui décrivaient un effroyable <choice ana="remplacement"><orig>zig-zag,</orig><reg>zigzag</reg></choice> avant d’atteindre les hautes régions du toit, <choice ana="remplacement"><orig>était</orig><reg>étaient</reg></choice> l’infaillible ornement de cet atelier. Une planche régnait autour des murs et soutenait des modèles en plâtre qui gisaient confusément placés, la plupart couverts d’une blonde poussière. Au-dessous de ce rayon,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> çà et là, une tête de Niobé<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> pendue à un clou<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> montrait sa pose de douleur<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> une Vénus souriait<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> une main se présentait brusquement aux yeux comme celle d’un pauvre demandant l’aumône<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> puis quelques<hi rend="i">écorchés</hi>jaunis par la fumée avaient l’air de membres arrachés la veille à des cercueils<choice ana="remplacement"><orig>. Enfin,</orig><reg> ; enfin</reg></choice> des tableaux, des dessins, des mannequins, des cadres sans toiles et des toiles sans cadres<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> achevaient de donner à cette pièce irrégulière la physionomie d’un atelier que distingue un singulier mélange d’ornement et de nudité, de misère et de richesse, de soin et d’incurie. Cet immense vaisseau<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> où tout paraît petit<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> même l’homme, sent la coulisse d’opéra <choice ana="remplacement"><orig>! ce sont</orig><reg>; il s’y trouve</reg></choice> de vieux linges, <pb n="283" xml:id="p283" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f299.highres" resp="orig"/> des armures dorées, des lambeaux d’étoffe, des machines ; <choice ana="remplacement"><orig>puis</orig><reg>mais</reg></choice> il y a je ne sais quoi de grand<choice ana="suppression"><orig>, d’infini</orig></choice> comme la pensée<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg> : le</reg></choice> génie et la mort sont là <choice ana="remplacement"><orig>:</orig><reg>;</reg></choice> la Diane<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ou</reg></choice> l’Apollon auprès d’un crâne ou d’un squelette<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> le beau et le désordre<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> la poésie et la réalité, de riches couleurs dans l’ombre, et souvent tout un drame immobile et silencieux. <choice ana="remplacement"><orig>Tout y est le</orig><reg>Quel</reg></choice> symbole d’une tête d’artiste<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> !</reg></choice></p><p>Au moment où commence cette histoire, le brillant soleil du mois de juillet illuminait l’atelier, et deux rayons le traversaient dans<pb n="175" xml:id="p175" resp="reg"/> sa profondeur en y traçant de larges bandes d’or diaphanes où brillaient des grains de poussière. Une douzaine de chevalets élevaient leurs flèches aiguës, semblables à des mâts de vaisseau dans un port. Plusieurs jeunes filles animaient cette scène par la variété de leurs physionomies, de leurs attitudes, et par la différence de leurs toilettes. Les fortes ombres que jetaient les serges vertes, <choice ana="remplacement"><orig>disposées</orig><reg>placées</reg></choice> suivant les besoins de chaque chevalet, produisaient une multitude de contrastes, de <choice ana="remplacement"><orig>piquans</orig><reg>piquants</reg></choice> effets de clair-obscur. <choice ana="remplacement"><orig>C’était</orig><reg>Ce groupe formait le plus beau</reg></choice> de tous les tableaux de l’atelier<choice ana="suppression"><orig> le plus beau</orig></choice>. Une jeune fille blonde<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> et</reg></choice> mise simplement<choice ana="suppression"><orig>, et qui</orig></choice> se tenait loin <pb n="284" xml:id="p284" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f300.highres" resp="orig"/> de ses compagnes, travaillait avec courage<choice ana="remplacement"><orig>, et semblait</orig><reg> en paraissant</reg></choice> prévoir le malheur<choice ana="remplacement"><orig>. Nulle</orig><reg> ; nulle</reg></choice> ne la regardait, ne lui adressait la parole<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> : elle</reg></choice> était la plus jolie, la plus modeste et la moins riche. Deux groupes principaux, séparés l’un de l’autre par une faible distance, indiquaient deux sociétés, deux esprits <choice ana="remplacement"><orig>jusques</orig><reg>jusque</reg></choice> dans cet atelier<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> où les rangs et la fortune auraient dû s’oublier. Assises ou debout, ces jeunes filles, entourées de leurs boîtes à couleurs, jouant avec leurs pinceaux ou les préparant, maniant leurs <choice ana="remplacement"><orig>brillantes</orig><reg>éclatantes</reg></choice> palettes, peignant, parlant, riant, chantant, abandonnées à leur naturel, laissant voir leur caractère,<choice ana="remplacement"><orig> formaient</orig><reg> composaient</reg></choice> un spectacle inconnu aux hommes<choice ana="remplacement"><orig>. Celle</orig><reg> : celle</reg></choice>-ci, fière, hautaine, capricieuse, aux cheveux noirs, aux belles mains, lançait au hasard la flamme de ses regards<choice ana="remplacement"><orig>. Celle</orig><reg> ; celle</reg></choice>-là, insouciante et gaie, le sourire sur les lèvres, les cheveux châtains, les mains blanches et délicates<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> vierge française, légère, sans arrière-pensée, vivant de sa vie actuelle<choice ana="remplacement"><orig>. Une</orig><reg> ; une</reg></choice> autre, rêveuse, mélancolique, pâle, penchant la tête comme une fleur qui tombe<choice ana="remplacement"><orig>. Sa</orig><reg> ; sa</reg></choice> voisine, au contraire, grande, indolente, aux habitudes musulmanes, l’œil long, noir, humide<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> parlant peu, mais songeant et regardant à la <pb n="285" xml:id="p285" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f301.highres" resp="orig"/> dérobée la tête d’Antinoüs. <choice ana="remplacement"><orig>Une autre était au</orig><reg>Au</reg></choice> milieu d’elles, comme le<hi rend="i">jocoso</hi>d’une pièce espagnole, pleine d’esprit<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> et</reg></choice> de saillies<choice ana="remplacement"><orig>, épigrammatique,</orig><reg> épigrammatiques, une fille</reg></choice> les <choice ana="remplacement"><orig>espionnant</orig><reg>espionnait</reg></choice> toutes d’un seul coup<choice ana="remplacement"><orig>-</orig><reg> </reg></choice>d’œil, les <choice ana="remplacement"><orig>faisant</orig><reg>faisait</reg></choice> rire<choice ana="remplacement"><orig>, levant</orig><reg> et levait</reg></choice> sans cesse <choice ana="remplacement"><orig>une</orig><reg>sa</reg></choice> figure trop vive pour n’être pas jolie<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> commandait au premier groupe des écolières qui comprenait les filles de banquier, de notaire et de négociant ; toutes riches, mais essuyant toutes les dédains imperceptibles quoique <choice ana="remplacement"><orig>poignans</orig><reg>poignants</reg></choice> que leur prodiguaient les autres jeunes personnes appartenant à l’aristocratie. Celles-ci étaient gouvernées par la fille <choice ana="remplacement"><orig>d’une marquise</orig><reg>d’un huissier du cabinet du roi</reg></choice>, petite créature<choice ana="suppression"><orig> blanche, fluette, maladive,</orig></choice> aussi sotte que vaine, et fière d’avoir pour père un homme <hi rend="i" resp="reg"><choice ana="remplacement"><orig>revêtu d’une</orig><reg>ayant une</reg> </choice> charge </hi> à la Cour<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> voulait toujours paraître avoir<pb n="176" xml:id="p176" resp="reg"/> compris du premier coup les observations du maître, et semblait travailler par grâce<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> se servait d’un lorgnon, ne venait que très parée, tard, et suppliait ses compagnes de parler bas. <choice ana="remplacement"><orig>Ce</orig><reg>Dans ce</reg></choice> second groupe<choice ana="remplacement"><orig> était riche de</orig><reg>, on eût remarqué des</reg></choice> tailles délicieuses, <choice ana="remplacement"><orig>de</orig><reg>des</reg></choice> figures distinguées<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> mais les regards de ces jeunes filles <choice ana="remplacement"><orig>n’avaient point</orig><reg>offraient peu</reg></choice> de naïveté. Si leurs attitudes étaient élégantes<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> et</reg></choice> leurs <choice ana="remplacement"><orig>mouvemens</orig><reg>mouvements</reg></choice> gracieux, les figures <pb n="286" xml:id="p286" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f302.highres" resp="orig"/> manquaient de franchise, et l’on devinait facilement qu’elles appartenaient à un monde où la politesse façonne de bonne heure les caractères, où l’abus des jouissances sociales tue les <choice ana="remplacement"><orig>sentimens,</orig><reg>sentiments</reg></choice> et développe l’égoïsme. Lorsque <choice ana="suppression"><orig>l’atelier</orig></choice><choice ana="deplacement"><orig> était </orig></choice><choice ana="suppression"><orig>complet, que personne ne manquait à </orig></choice>cette réunion<choice ana="deplacement"><reg> était </reg></choice><choice ana="insertion"><reg>complète</reg></choice>, il se trouvait dans le nombre de ces jeunes filles<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> des têtes enfantines, des vierges d’une pureté ravissante, des visages dont la bouche légèrement entr’ouverte laissait voir des dents vierges, et sur laquelle errait un sourire de vierge. <choice ana="remplacement"><orig>Alors l’atelier</orig><reg>L’atelier</reg></choice> ne ressemblait pas<choice ana="insertion"><reg> alors</reg></choice> à un sérail, mais à un groupe d’anges assis sur un nuage dans le ciel.</p><p>Il était environ midi,<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin n’avait pas encore paru<choice ana="remplacement"><orig>. Ses</orig><reg>, ses</reg></choice> écolières savaient qu’il achevait un tableau pour l’exposition. Depuis quelques jours, la plupart du temps il restait à un <choice ana="suppression"><orig>autre </orig></choice>atelier qu’il avait <choice ana="remplacement"><orig>en ville</orig><reg>ailleurs</reg></choice>. Tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup, mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Amélie Thirion</reg></choice>, chef du parti aristocratique de cette petite assemblée, parla long-temps à sa voisine, et il se fit un grand silence dans le groupe des <choice ana="remplacement"><orig>nobles</orig><reg>patriciennes</reg></choice>. Le parti de la banque, étonné, se tut également, et tâcha de deviner le sujet d’une semblable conférence. Le <pb n="287" xml:id="p287" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f303.highres" resp="orig"/> secret des jeunes <choice ana="remplacement"><orig>monarchistes</orig><reg><hi rend="i" resp="reg"> ultrà</hi></reg></choice> fut bientôt <choice ana="remplacement"><orig>publié. Mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>connu. Amélie</reg></choice> se leva, prit<choice ana="insertion"><reg> à quelques pas d’elle</reg></choice> un chevalet <choice ana="remplacement"><orig>qui était à sa droite, et le plaça</orig><reg>qu’elle alla placer</reg></choice> à une assez grande distance du noble groupe, près d’une cloison grossière qui séparait l’atelier d’un cabinet obscur où l’on jetait les plâtres brisés, les toiles condamnées par le professeur, et où <choice ana="remplacement"><orig>l’on</orig><reg>se</reg></choice> mettait la provision de bois en hiver. L’action <choice ana="remplacement"><orig>de mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>d’Amélie</reg></choice> devait être bien hardie, car elle excita un murmure de surprise. La jeune élégante n’en tint compte, et acheva d’opérer le déménagement de sa compagne absente<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en roulant vivement près du chevalet<choice ana="remplacement"><orig>, une</orig><reg> la</reg></choice> boîte à couleurs<choice ana="remplacement"><orig>, en y portant</orig><reg> et</reg></choice> le tabouret<choice ana="remplacement"><orig> sur lequel elle s’asseyait, et</orig><reg>, enfin tout, jusqu’à</reg></choice> un tableau de Prudhon <choice ana="remplacement"><orig>dont elle faisait la copie</orig><reg>que copiait l’élève en retard</reg></choice>. Ce coup d’état excita une stupéfaction générale. Si le côté droit se mit à travailler silencieusement, le côté gauche pérora longuement.</p><p>– Que va dire mademoiselle Piombo<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>,</reg></choice> demanda une jeune fille à mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Mathilde Roguin</reg></choice>, l’oracle malicieux du premier groupe.</p><p><pb n="177" xml:id="p177" resp="reg"/> – Elle n’est pas fille à parler, répondit-elle<choice ana="remplacement"><orig>. Mais</orig><reg> ; mais</reg></choice> dans cinquante ans elle se souviendra de cette injure comme si elle l’avait reçue la veille, et saura s’en venger cruellement. C’est une <pb n="288" xml:id="p288" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f304.highres" resp="orig"/> personne avec laquelle je ne voudrais pas être en guerre.</p><p>– La proscription dont <choice ana="deplacement"><reg>la frappent </reg></choice>ces demoiselles<choice ana="deplacement"><orig>la frappent</orig></choice> est d’autant plus injuste, dit une autre jeune fille, qu’avant-hier<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> mademoiselle Ginevra était fort triste<choice ana="remplacement"><orig>. Son</orig><reg> ; son</reg></choice> père venait, dit-on, de donner sa démission. Ce serait donc ajouter à son malheur, tandis qu’elle a été fort bonne pour ces demoiselles pendant <choice ana="remplacement"><orig>tout ce temps-ci</orig><reg>les Cent-Jours</reg></choice>. Leur a-t-elle jamais dit une parole qui pût les blesser ? Elle évitait au contraire de parler politique. Mais <choice ana="remplacement"><orig>elles</orig><reg>nos Ultras</reg></choice> paraissent agir plutôt par jalousie que par esprit de parti.</p><p>– J’ai envie d’aller chercher le chevalet de mademoiselle Piombo, et de le mettre auprès du mien, dit <choice ana="remplacement"><orig>Fanny Planta. </orig><reg>Mathilde Roguin.</reg></choice> </p> <p resp="orig">Elle se leva, mais une réflexion la fit rasseoir<choice ana="remplacement"><orig>. </orig><reg> :</reg></choice> </p> <p resp="orig"> – Avec un caractère comme celui de mademoiselle Ginevra, dit-elle, on ne peut pas savoir de quelle manière elle prendrait notre politesse<choice ana="remplacement"><orig>. Attendons l’évènement</orig><reg>, attendons l’événement</reg></choice>.</p><p>–<hi rend="i"><choice ana="remplacement"><orig>Ecco</orig><reg>Eccola</reg></choice></hi>, dit languissamment la jeune fille aux yeux noirs.</p><p>En effet, le bruit des pas d’une personne qui montait l’escalier retentit dans la salle. <pb n="289" xml:id="p289" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f305.highres" resp="orig"/><choice ana="remplacement"><orig>Ces mots</orig><reg>Ce mot</reg></choice> : – « La voici ! <choice ana="remplacement"><orig>la voici ! » passèrent</orig><reg>» passa</reg></choice> de bouche en bouche, et le plus profond silence régna dans l’atelier. </p> <p resp="reg"> Pour comprendre l’importance de l’ostracisme exercé par <choice ana="remplacement"><orig>mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>Amélie Thirion</reg></choice>, il est nécessaire d’ajouter que cette scène avait lieu vers la fin du mois de juillet 1815. Le second retour des Bourbons venait de troubler bien des amitiés qui avaient résisté au mouvement de la première restauration. En ce moment<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> les familles étaient presque toutes divisées <choice ana="remplacement"><orig>d’opinions</orig><reg>d’opinion</reg></choice>, et le fanatisme politique renouvelait plusieurs de ces déplorables scènes qui, aux époques de guerre civile ou religieuse, souillent l’histoire <choice ana="remplacement"><orig>des hommes</orig><reg>de tous les pays</reg></choice>. Les <choice ana="remplacement"><orig>enfans</orig><reg>enfants</reg></choice>, les jeunes filles, les vieillards partageaient la fièvre monarchique à laquelle le gouvernement était en proie. La discorde se glissait sous tous les toits, et la défiance teignait de <choice ana="remplacement"><orig>sa sombre couleur</orig><reg>ses sombres couleurs</reg></choice> les actions et les discours les plus intimes. Ginevra Piombo aimait Napoléon avec idolâtrie<choice ana="remplacement"><orig>. Comment</orig><reg>, et comment</reg></choice> aurait-elle pu le haïr ? <choice ana="remplacement"><orig>L’empereur</orig><reg>l’Empereur</reg></choice> était son compatriote et le bienfaiteur de son père. Le baron de Piombo était un des serviteurs de Napoléon qui avaient coopéré le plus efficacement <choice ana="remplacement"><orig>à son</orig><reg>au</reg></choice> retour de l’île d’Elbe. Incapable de <pb n="290" xml:id="p290" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f306.highres" resp="orig"/> renier sa foi politique, jaloux même de la confesser, le vieux baron de Piombo <choice ana="remplacement"><orig>était resté</orig><reg>restait</reg></choice> à Paris au milieu de ses ennemis. Ginevra Piombo<pb n="178" xml:id="p178" resp="reg"/> pouvait donc être d’autant mieux mise au nombre des personnes suspectes, qu’elle ne faisait pas mystère du chagrin que <choice ana="remplacement"><orig>cette</orig><reg>la</reg></choice> seconde restauration causait à sa famille. Les seules larmes qu’elle eût peut-être versées dans sa vie lui furent arrachées par la double nouvelle de la captivité de Bonaparte sur<hi rend="i">le Bellérophon</hi>et de l’arrestation de Labédoyère.</p><p>Les jeunes personnes qui composaient le groupe des nobles<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> appartenaient aux familles royalistes les plus exaltées de Paris. Il serait difficile de donner une idée des exagérations de cette époque et de l’horreur que causaient les bonapartistes. Quelque insignifiante et petite que puisse paraître aujourd’hui<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> l’action <choice ana="remplacement"><orig>de mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>d’Amélie Thirion</reg></choice>, elle était alors une expression de haine fort naturelle. Ginevra Piombo, l’une des premières écolières de <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin, occupait la place dont on voulait la priver depuis le jour où elle était venue à l’atelier<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg> ; le</reg></choice> groupe aristocratique l’avait insensiblement entourée<choice ana="remplacement"><orig>. La</orig><reg> : la</reg></choice> chasser d’une place qui lui appartenait en quelque sorte<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> était <pb n="291" xml:id="p291" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f307.highres" resp="orig"/> non-seulement lui faire injure, mais lui causer une espèce de peine<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> car les artistes ont tous une place de prédilection pour leur travail. Mais l’animadversion politique entrait peut-être pour peu de chose dans la conduite de ce petit <choice ana="remplacement"><orig>côté droit</orig><reg>Côté Droit</reg></choice> de l’atelier. Ginevra Piombo, la plus forte des élèves de <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin, était l’objet d’une profonde jalousie<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg> : le</reg></choice> maître professait <choice ana="remplacement"><orig>la plus haute admiration</orig><reg>autant d’admiration</reg></choice> pour <choice ana="remplacement"><orig>ses talens, et peut-être</orig><reg>les talents que</reg></choice> pour <choice ana="remplacement"><orig>son</orig><reg>le</reg></choice> caractère<choice ana="remplacement"><orig>, sa beauté, ses manières et ses opinions. Aussi</orig><reg> de cette élève favorite qui</reg></choice> servait<choice ana="suppression"><orig>-elle</orig></choice> de terme à toutes ses comparaisons<choice ana="remplacement"><orig>. Enfin elle était son élève favorite. Sans</orig><reg> ; enfin, sans</reg></choice> qu’on s’expliquât l’ascendant que cette jeune personne <choice ana="remplacement"><orig>avait</orig><reg>obtenait</reg></choice> sur tout ce qui l’entourait, elle exerçait <choice ana="suppression"><orig>une grande influence </orig></choice>sur ce petit monde <choice ana="remplacement"><orig>qui ne pouvait lui refuser son admiration. En effet, sa voix était séduisante, ses manières avaient je ne sais quoi de pénétrant, et son regard produisait presque sur ses compagnes le même</orig><reg>un</reg></choice> prestige <choice ana="remplacement"><orig>que</orig><reg>presque semblable à</reg></choice> celui de Bonaparte sur ses soldats. <choice ana="remplacement"><orig>Le parti aristocratique</orig><reg>L’aristocratie de l’atelier</reg></choice> avait résolu depuis plusieurs jours la chute de cette reine ; mais<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> personne n’ayant encore osé s’éloigner <choice ana="remplacement"><orig>d’elle</orig><reg>de la bonapartiste</reg></choice>, mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> venait de frapper un coup décisif, afin de rendre ses compagnes complices de sa <pb n="292" xml:id="p292" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f308.highres" resp="orig"/> haine. Quoique Ginevra fût sincèrement aimée par deux ou trois <choice ana="remplacement"><orig>d’entre elles</orig><reg>des Royalistes</reg></choice>, presque toutes<choice ana="suppression"><orig>, étant</orig></choice> chapitrées au logis paternel relativement à la politique,<choice ana="insertion"><reg> elles</reg></choice> jugèrent avec ce tact particulier aux femmes qu’elles devaient rester indifférentes à la querelle. </p> <p resp="orig"> À son arrivée, Ginevra<choice ana="suppression"><orig> Piombo</orig></choice> fut donc accueillie par un profond silence. <choice ana="deplacement"><reg>De toutes les jeunes filles </reg></choice><choice ana="suppression"><orig>Elle</orig></choice><choice ana="insertion"><reg>venues</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> jusqu’alors dans l’atelier de </reg></choice><choice ana="insertion"><reg>Servin, elle</reg></choice> était<choice ana="insertion"><reg> la plus belle, la plus</reg></choice> grande et <choice ana="remplacement"><orig>bien</orig><reg>la mieux</reg></choice> faite. Sa démarche <choice ana="remplacement"><orig>avait</orig><reg>possédait</reg></choice> un caractère de noblesse et de <choice ana="remplacement"><orig>grace</orig><reg>grâce</reg></choice> qui <choice ana="remplacement"><orig>imprimait</orig><reg>commandait</reg></choice> le respect. <choice ana="deplacement"><orig>De toutes les jeunes filles </orig></choice><choice ana="suppression"><orig>qui avaient paru</orig></choice><choice ana="deplacement"><orig> jusqu’alors dans l’atelier de </orig></choice><choice ana="suppression"><orig>M. Servin, elle était la plus belle. </orig></choice>Sa figure <choice ana="remplacement"><orig>pleine de vie et</orig><reg>empreinte</reg></choice> d’intelligence<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> semblait rayonner<choice ana="insertion"><reg>, tant y <pb n="179" xml:id="p179" resp="reg"/> respirait cette animation particulière aux Corses et qui n’exclut point le calme.</reg></choice> Ses longs cheveux<choice ana="suppression"><orig> noirs</orig></choice>, ses yeux et ses cils noirs exprimaient la passion. <choice ana="remplacement"><orig>Les</orig><reg>Quoique les</reg></choice> coins de sa bouche se <choice ana="remplacement"><orig>dessinaient</orig><reg>dessinassent</reg></choice> mollement<choice ana="remplacement"><orig>, et</orig><reg> et que</reg></choice> ses lèvres<choice ana="remplacement"><orig>, peut être</orig><reg> fussent</reg></choice> un peu trop fortes, <choice ana="remplacement"><orig>étaient pleines de grâce et de</orig><reg>il s’y peignait cette</reg></choice> bonté<choice ana="insertion"><reg> que donne aux êtres forts la conscience de leur force</reg></choice>. Par un singulier caprice de la nature,<choice ana="suppression"><orig> la douceur et</orig></choice> le charme de son visage <choice ana="remplacement"><orig>étaient</orig><reg>se trouvait</reg></choice> en quelque sorte <choice ana="remplacement"><orig>démentis</orig><reg>démenti</reg></choice> par <choice ana="remplacement"><orig>la partie supérieure. C’était une fidèle image de son caractère. Son</orig><reg>un</reg></choice> front de marbre <choice ana="remplacement"><orig>exprimait</orig><reg>où se peignait</reg></choice> une fierté presque sauvage<choice ana="remplacement"><orig>. Les</orig><reg>, où</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> respiraient </reg></choice><choice ana="insertion"><reg>les</reg></choice> mœurs de la Corse<choice ana="remplacement"><orig> y</orig><reg>. Là était</reg></choice><choice ana="deplacement"><orig> respiraient </orig></choice><choice ana="suppression"><orig>encore, mais c’était</orig></choice> le seul lien qu’il y eût entre elle et son pays natal<choice ana="remplacement"><orig>. Dans</orig><reg> : dans</reg></choice> tout le <pb n="293" xml:id="p293" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f309.highres" resp="orig"/> reste de sa personne<choice ana="suppression"><orig>, les grâces italiennes</orig></choice>, la simplicité, l’abandon des beautés lombardes séduisaient <choice ana="remplacement"><orig>tout-à-coup. Il ne</orig><reg>si bien qu’il</reg></choice> fallait<choice ana="insertion"><reg> ne</reg></choice> pas la voir pour lui causer la moindre peine<choice ana="remplacement"><orig>, car elle</orig><reg>. Elle</reg></choice> inspirait un si vif attrait que<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> par prudence, son vieux père <choice ana="remplacement"><orig>lui recommandait d’aller </orig><reg>la faisait accompagner jusqu’</reg></choice>à l’atelier<choice ana="suppression"><orig> dans la mise la plus simple</orig></choice>. Le seul défaut de cette créature véritablement poétique venait de la puissance même d’une beauté si largement développée<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> : elle</reg></choice> avait l’air d’être femme. Elle s’était refusée au <choice ana="suppression"><orig>joug du </orig></choice>mariage, par amour pour son père et sa mère, <choice ana="remplacement"><orig>dont elle voulait embellir les</orig><reg>en se sentant nécessaire à leurs</reg></choice> vieux jours. Son goût pour la peinture avait remplacé les passions qui agitent ordinairement les femmes.</p><p>– Vous êtes bien silencieuses aujourd’hui, mesdemoiselles, dit-elle après avoir fait deux ou trois pas au milieu de ses compagnes. – Bonjour, ma petite Laure, ajouta-t-elle d’un ton doux et caressant en s’approchant de la jeune fille qui peignait loin des autres. Cette tête est fort bien ! Les chairs sont un peu trop roses<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> mais tout en est dessiné à merveille.</p><p>Laure leva la tête, regarda Ginevra d’un air attendri, et leurs figures s’épanouirent <choice ana="remplacement"><orig>un moment</orig><reg>en exprimant une même affection</reg></choice>. Un faible sourire anima les lèvres de <pb n="294" xml:id="p294" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f310.highres" resp="orig"/> l’Italienne qui paraissait <choice ana="remplacement"><orig>triste. Puis elle</orig><reg>songeuse, et qui</reg></choice> se dirigea lentement vers sa place en regardant avec nonchalance les dessins ou les tableaux,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> en disant bonjour à chacune des jeunes filles <choice ana="remplacement"><orig>qui composaient le</orig><reg>du</reg></choice> premier groupe, sans s’apercevoir de la curiosité <choice ana="remplacement"><orig>particulière</orig><reg>insolite</reg></choice> qu’excitait sa présence. On eût dit d’une reine dans sa cour. Elle ne donna aucune attention au profond silence qui régnait parmi les patriciennes, et passa devant leur camp sans prononcer un seul mot. Sa préoccupation <choice ana="remplacement"><orig>était</orig><reg>fut</reg></choice> si grande qu’elle se mit à son chevalet, ouvrit sa boîte à couleurs, prit ses brosses, revêtit ses manches brunes, ajusta son tablier, regarda son tableau, examina sa palette sans penser<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> pour ainsi dire<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> à ce qu’elle faisait. Toutes les têtes du <choice ana="suppression"><orig>premier </orig></choice>groupe<choice ana="insertion"><reg> des bourgeoises</reg></choice> étaient tournées vers elle. Si les jeunes personnes du camp <choice ana="remplacement"><orig>de mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> ne mettaient pas tant de<pb n="180" xml:id="p180" resp="reg"/> franchise que leurs compagnes dans leur impatience, leurs œillades n’en étaient pas moins dirigées sur Ginevra.</p><p>– Elle ne s’aperçoit de rien, dit mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Roguin</reg></choice>.</p><p>En ce moment<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> Ginevra quitta l’attitude méditative dans laquelle elle avait contemplé sa <pb n="295" xml:id="p295" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f311.highres" resp="orig"/> toile, et tourna la tête vers le groupe aristocratique. Elle mesura d’un seul coup d’œil la distance qui l’en séparait, et garda le silence.</p><p>– Elle ne croit pas qu’on ait eu la pensée de l’insulter, dit <choice ana="remplacement"><orig>mademoiselle Planta</orig><reg>Mathilde</reg></choice>, elle n’a ni pâli, ni rougi. Comme ces demoiselles vont être vexées si elle se trouve mieux à sa nouvelle place qu’à l’ancienne<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ! –</reg></choice> Vous êtes là hors <choice ana="suppression"><orig>de </orig></choice>ligne, mademoiselle<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> ajouta-t-elle alors à haute voix en s’adressant à Ginevra.</p><p>L’Italienne feignit de ne pas entendre, ou peut-être n’entendit-elle pas<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> se leva brusquement,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> longea avec une certaine lenteur la cloison qui séparait le cabinet noir de l’atelier<choice ana="suppression"><orig>. Elle était pensive, recueillie</orig></choice>, et <choice ana="remplacement"><orig>paraissait</orig><reg>parut</reg></choice> examiner le châssis d’où venait le jour<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> en y donnant tant d’importance qu’elle</reg></choice> monta sur une chaise pour attacher beaucoup plus haut la serge verte qui interceptait la lumière. <choice ana="remplacement"><orig>Quand elle fut</orig><reg>Arrivée</reg></choice> à cette hauteur, elle <choice ana="remplacement"><orig>vit au-dessus de sa tête</orig><reg>atteignit à</reg></choice> une crevasse assez légère dans la cloison<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg>, le véritable but de ses efforts, car le</reg></choice> regard qu’elle <choice ana="remplacement"><orig>jeta sur cette fente</orig><reg>y jeta</reg></choice> ne peut se comparer qu’à celui d’un avare découvrant les trésors d’Aladin<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> descendit vivement, revint à sa place, ajusta son tableau,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> feignit d’être mécontente du jour<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>,</reg></choice> approcha de la cloison une table<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sur laquelle elle mit <pb n="296" xml:id="p296" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f312.highres" resp="orig"/> une chaise,<choice ana="suppression"><orig> elle</orig></choice> grimpa lestement sur cet échafaudage, et <choice ana="remplacement"><orig>atteignit à</orig><reg>regarda de nouveau par</reg></choice> la crevasse. Elle ne jeta qu’un regard dans le cabinet<choice ana="remplacement"><orig>, le trouva</orig><reg> alors</reg></choice> éclairé par un jour de souffrance qu’on avait ouvert, et ce qu’elle y aperçut produisit sur elle une sensation si vive qu’elle tressaillit.</p><p>– Vous allez tomber, mademoiselle Ginevra, s’écria Laure.</p><p>Toutes les jeunes filles regardèrent l’imprudente qui chancelait. La peur de voir arriver ses compagnes auprès d’elle lui donna du courage, elle retrouva ses forces et son équilibre, se tourna vers Laure en se dandinant sur sa chaise, et dit d’une voix émue : – Bah ! c’est encore un peu plus solide <choice ana="remplacement"><orig>que ne l’est un</orig><reg>qu’un</reg></choice> trône ! Elle se hâta d’arracher la serge, descendit, repoussa la table et la chaise bien loin de la cloison, revint à son chevalet, et fit encore quelques essais en ayant l’air de chercher une masse de lumière qui lui convînt. <choice ana="remplacement"><orig>Mais son</orig><reg>Son</reg></choice> tableau ne l’occupait guère, son but était de s’approcher du cabinet noir auprès duquel elle se plaça, comme elle le <pb n="181" xml:id="p181" resp="reg"/> désirait, à côté de la porte. Puis elle se mit à préparer sa palette en gardant le plus profond silence. <choice ana="remplacement"><orig>Bientôt</orig><reg>À</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> cette place,</reg></choice> elle entendit<choice ana="insertion"><reg> bientôt</reg></choice> plus distinctement<choice ana="suppression"><orig>, à</orig></choice><choice ana="deplacement"><orig> cette place,</orig></choice> le <pb n="297" xml:id="p297" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f313.highres" resp="orig"/> léger bruit qui, la veille, avait si fortement excité sa curiosité et fait parcourir à sa jeune imagination le vaste champ des conjectures. Elle reconnut facilement la respiration forte et régulière <choice ana="remplacement"><orig>d’un homme</orig><reg>de l’homme</reg></choice> endormi qu’elle venait de voir. Sa curiosité était satisfaite au delà de ses souhaits, mais elle se trouvait chargée d’une immense responsabilité. <choice ana="remplacement"><orig>Elle avait aperçu, à</orig><reg>À</reg></choice> travers la crevasse,<choice ana="insertion"><reg> elle avait entrevu</reg></choice> l’aigle impériale<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et, sur un lit de <choice ana="remplacement"><orig>sangle</orig><reg>sangles</reg></choice> faiblement éclairé, la figure d’un officier de la Garde. Elle devina tout : <choice ana="remplacement"><orig>c’était sans doute</orig><reg>Servin cachait</reg></choice> un proscrit. Maintenant elle tremblait qu’une de ses compagnes ne vînt examiner son tableau, et n’entendît ou la respiration de ce malheureux<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> ou quelque <choice ana="remplacement"><orig>ronflement</orig><reg>aspiration</reg></choice> trop <choice ana="remplacement"><orig>fort</orig><reg>forte,</reg></choice> comme <choice ana="remplacement"><orig>celui</orig><reg>celle</reg></choice> qui était <choice ana="remplacement"><orig>arrivé</orig><reg>arrivée</reg></choice> à son oreille pendant la dernière leçon. Elle résolut de rester auprès de cette porte, en se fiant à son adresse pour déjouer <choice ana="remplacement"><orig>le</orig><reg>les chances du</reg></choice> sort.</p><p>– Il vaut mieux que je sois là, pensait-elle, pour prévenir un <choice ana="remplacement"><orig>événement</orig><reg>accident</reg></choice> sinistre, que de laisser le pauvre prisonnier à la merci d’une étourderie. Tel était le secret de l’indifférence apparente que Ginevra avait manifestée en trouvant son chevalet dérangé<choice ana="remplacement"><orig>. Elle en était</orig><reg> ; elle en fut</reg></choice> intérieurement enchantée<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> puisqu’elle avait pu <pb n="298" xml:id="p298" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f314.highres" resp="orig"/> satisfaire assez naturellement sa curiosité<choice ana="remplacement"><orig>. Puis</orig><reg> : puis,</reg></choice> en ce moment<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> elle était trop vivement préoccupée pour chercher la raison de son déménagement. Rien n’est plus mortifiant pour des jeunes filles<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> comme pour tout le monde, que de voir une méchanceté, une insulte<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> ou un bon mot<choice ana="remplacement"><orig>, manquer</orig><reg> manquant</reg></choice> leur effet par suite du dédain qu’en témoigne la victime. Il semble que la haine envers un ennemi s’accroisse de toute la hauteur à laquelle il s’élève au-dessus de nous. La conduite de Ginevra <choice ana="suppression"><orig>di Piombo </orig></choice>devint une énigme pour toutes ses compagnes. Ses amies comme ses ennemies furent également surprises<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> car on lui accordait toutes les qualités possibles, hormis <choice ana="remplacement"><orig>l’oubli</orig><reg>le pardon</reg></choice> des injures. Quoique les occasions de déployer ce vice de caractère eussent été rarement offertes à Ginevra dans les <choice ana="remplacement"><orig>événemens</orig><reg>événements</reg></choice> de sa vie d’atelier, les exemples qu’elle avait pu donner de ses dispositions vindicatives et de sa fermeté n’en avaient pas moins laissé des impressions <choice ana="suppression"><orig>très </orig></choice>profondes dans l’esprit de ses compagnes. Après bien des conjectures, mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Roguin</reg></choice> finit par trouver dans le silence de l’Italienne une grandeur d’âme au-dessus de tout éloge ; et son cercle, inspiré par elle, forma le projet d’humilier <pb n="299" xml:id="p299" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f315.highres" resp="orig"/> l’aristocratie de l’atelier. Elles parvinrent <pb n="182" xml:id="p182" resp="reg"/> à leur but par un feu de sarcasmes qui <choice ana="remplacement"><orig>abattirent</orig><reg>abattit</reg></choice> l’orgueil du <choice ana="remplacement"><orig>côté droit</orig><reg>Côté Droit</reg></choice>. L’arrivée de madame Servin mit fin à cette lutte d’amour-propre. Avec cette finesse qui accompagne toujours la méchanceté, <choice ana="remplacement"><orig>mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>Amélie</reg></choice> avait remarqué, analysé, commenté la prodigieuse préoccupation qui empêchait Ginevra d’entendre la dispute aigrement polie dont elle était l’objet. <choice ana="remplacement"><orig>Alors la</orig><reg>La</reg></choice> vengeance que mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Roguin</reg></choice> et ses compagnes tiraient de mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> et de son groupe<choice ana="remplacement"><orig>, eut</orig><reg> eut alors</reg></choice> le fatal effet de faire rechercher par les jeunes <choice ana="remplacement"><orig>filles nobles</orig><reg>Ultras</reg></choice> la cause du silence que gardait Ginevra di Piombo. La belle Italienne devint donc le centre de tous les regards, et fut épiée par ses amies<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> comme par ses ennemies. Il est bien difficile de cacher la plus petite émotion, le plus léger sentiment<choice ana="remplacement"><orig> à douze</orig><reg>, à quinze</reg></choice> jeunes filles curieuses, inoccupées, dont la malice et l’esprit ne demandent que des secrets à deviner, des intrigues à créer, à déjouer, et qui savent <choice ana="remplacement"><orig>donner</orig><reg>trouver</reg></choice> trop d’interprétations différentes à un geste, à une œillade, à une parole, pour ne pas en découvrir la véritable signification. Aussi<choice ana="suppression"><orig>, au bout d’un quart-d’heure,</orig></choice> le secret de Ginevra di Piombo fut-il <pb n="300" xml:id="p300" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f316.highres" resp="orig"/><choice ana="insertion"><reg>bientôt</reg></choice> en grand péril d’être connu. En ce moment<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> la présence de madame Servin produisit un entr’acte dans le drame qui se jouait sourdement au fond de ces jeunes cœurs, et dont les <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice>, les pensées, les progrès étaient exprimés par des phrases presque allégoriques, par de malicieux coups<choice ana="suppression"><orig>-</orig></choice>d’œil, par des gestes, et par le silence même, souvent plus intelligible que la parole. Aussitôt que madame Servin entra dans l’atelier, ses yeux se portèrent sur la porte <choice ana="suppression"><orig>du cabinet </orig></choice>auprès de laquelle était Ginevra. Dans les circonstances présentes, ce regard ne fut pas perdu. Si d’abord aucune des écolières n’y fit attention, plus tard<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> s’en souvint, et s’expliqua la défiance, la crainte et le mystère qui donnèrent alors quelque chose de fauve aux yeux de madame Servin.</p><p>– Mesdemoiselles, dit-elle, <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>monsieur</reg></choice> Servin ne pourra pas venir aujourd’hui.</p> <p resp="orig"><choice ana="remplacement"><orig>Elle</orig><reg>Puis elle</reg></choice> complimenta chaque jeune personne, en recevant de toutes une foule de ces caresses féminines qui sont autant dans la voix et dans les regards que dans les gestes<choice ana="remplacement"><orig> ; puis, elle</orig><reg>. Elle</reg></choice> arriva promptement auprès de Ginevra<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dominée par une inquiétude qu’elle déguisait en vain. <pb n="301" xml:id="p301" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f317.highres" resp="orig"/> L’Italienne et la femme du peintre se firent un signe de tête amical, et restèrent toutes deux silencieuses, l’une peignant, l’autre regardant peindre. La respiration du militaire s’entendait facilement, mais madame Servin ne parut pas s’en apercevoir<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> et sa dissimulation était si grande, que Ginevra fut<pb n="183" xml:id="p183" resp="reg"/> tentée de l’accuser d’une surdité volontaire. Cependant l’inconnu se remua dans son lit. <choice ana="remplacement"><orig>Alors elle</orig><reg>L’Italienne</reg></choice> regarda fixement madame Servin, qui lui dit<choice ana="insertion"><reg> alors,</reg></choice> sans que son visage éprouvât la plus légère altération : – Votre copie est aussi belle que l’original. S’il me fallait <choice ana="remplacement"><orig>donner la préférence à l’un des deux morceaux</orig><reg>choisir</reg></choice>, je serais fort embarrassée.</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>Monsieur</reg></choice> Servin n’a pas mis sa femme dans la confidence de ce mystère, pensa Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>, qui,</orig><reg> qui</reg></choice> après avoir répondu à la jeune femme par un doux sourire d’incrédulité<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> fredonna une<hi rend="i">canzonnetta</hi>de son pays<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> pour couvrir le bruit que pourrait faire le prisonnier.</p><p>C’était quelque chose de si insolite que d’entendre la studieuse Italienne chanter, que toutes les jeunes filles<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> surprises<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> la regardèrent. Plus tard<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> cette circonstance servit de preuve aux charitables suppositions de la haine. Madame Servin s’en alla bientôt, et la séance <pb n="302" xml:id="p302" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f318.highres" resp="orig"/> s’acheva sans autres <choice ana="remplacement"><orig>événemens</orig><reg>événements</reg></choice>. Ginevra laissa partir ses compagnes<choice ana="suppression"><orig> sans manifester l’intention de les suivre,</orig></choice> et parut vouloir travailler long-temps encore<choice ana="remplacement"><orig>. Le désir qu’elle avait</orig><reg> ; mais elle</reg></choice><choice ana="deplacement"><orig> de rester seule</orig></choice><choice ana="suppression"><orig> se</orig></choice> trahissait à son insu <choice ana="remplacement"><orig>;</orig><reg>son désir</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> de rester seule</reg></choice><choice ana="insertion"><reg>, car</reg></choice> à mesure que <choice ana="remplacement"><orig>ses compagnes</orig><reg>les écolières</reg></choice> se préparaient <choice ana="remplacement"><orig>pour</orig><reg>à</reg></choice> sortir, elle leur jetait des regards d’impatience<choice ana="insertion"><reg> mal déguisée</reg></choice>. Mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion,</reg></choice> devenue en peu d’heures une cruelle ennemie pour celle qui la primait en tout, devina<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> par un instinct de haine<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> que la <choice ana="remplacement"><orig>feinte assiduité</orig><reg>fausse application</reg></choice> de sa rivale cachait un mystère. Elle avait été frappée plus d’une fois de l’air attentif avec lequel Ginevra s’était mise à écouter un bruit que personne n’entendait. L’expression qu’elle surprit<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en dernier lieu<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dans les yeux de l’Italienne<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> fut pour elle un trait de lumière<choice ana="suppression"><orig> qui l’éclaira</orig></choice>. Elle s’en alla la dernière de toutes les écolières<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et descendit chez madame Servin<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> avec laquelle elle causa un instant<choice ana="remplacement"><orig>. Puis</orig><reg> ; puis</reg></choice> elle feignit d’avoir oublié son sac, remonta tout doucement à l’atelier, et aperçut Ginevra grimpée sur un échafaudage fait à la hâte<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et si absorbée dans la contemplation du militaire inconnu<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qu’elle n’entendit pas le léger bruit que produisaient les pas de sa compagne. Il est vrai<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> que, suivant une expression <pb n="303" xml:id="p303" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f319.highres" resp="orig"/> de Walter Scott, <choice ana="remplacement"><orig>mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>Amélie</reg></choice> marchait comme sur des œufs ; elle regagna promptement la porte de l’atelier<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et toussa. Ginevra tressaillit, tourna la tête, vit son ennemie, rougit, s’empressa de détacher la serge pour donner le change sur ses intentions<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et descendit après avoir rangé sa boîte à couleurs. Elle quitta l’atelier<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en emportant<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> gravée dans son souvenir<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> l’image d’une tête d’homme aussi gracieuse que celle de l’Endymion, chef-d’œuvre de Girodet qu’elle avait copié <choice ana="remplacement"><orig>peu de</orig><reg>quelques</reg></choice> jours auparavant.</p><p><pb n="184" xml:id="p184" resp="reg"/> – Proscrire un homme si jeune ! Qui donc peut-il être<choice ana="remplacement"><orig> ? Car</orig><reg>, car</reg></choice> ce n’est pas le maréchal Ney<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ?</reg></choice></p><p>Ces deux phrases sont l’expression la plus simple de toutes les idées que Ginevra commenta pendant deux jours. Le surlendemain, <choice ana="remplacement"><orig>quelque</orig><reg>malgré sa</reg></choice> diligence<choice ana="suppression"><orig> qu’elle fit</orig></choice> pour arriver la première à l’atelier<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> elle y trouva mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> qui s’y était fait conduire en voiture. Ginevra et son ennemie s’observèrent long-temps ; mais elles se composèrent des visages impénétrables l’une pour l’autre. <choice ana="remplacement"><orig>Mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>Amélie</reg></choice> avait vu la tête ravissante de l’inconnu<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> mais<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> heureusement et malheureusement tout à la fois, les aigles et <pb n="304" xml:id="p304" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f320.highres" resp="orig"/> l’uniforme n’étaient pas placés dans l’espace que la fente lui avait permis d’apercevoir. <choice ana="remplacement"><orig>Alors elle se perdait</orig><reg>Elle se perdit alors</reg></choice> en conjectures. Tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-coup M.</orig><reg> à coup</reg></choice> Servin arriva beaucoup plus tôt qu’à l’ordinaire.</p><p>– Mademoiselle Ginevra, dit-il après avoir jeté un coup<choice ana="remplacement"><orig>-</orig><reg> </reg></choice>d’œil sur l’atelier, pourquoi vous êtes-vous mise là ? Le jour est mauvais. Approchez-vous donc de ces demoiselles, et descendez un peu votre rideau.</p><p>Puis il s’assit auprès de <choice ana="suppression"><orig>la jeune fille nommée </orig></choice>Laure, dont <choice ana="suppression"><orig>il corrigea </orig></choice>le travail<choice ana="insertion"><reg> méritait ses plus complaisantes corrections</reg></choice>.</p><p>– Comment donc ! s’écria-t-il, voici une tête supérieurement faite. Vous serez une seconde Ginevra.</p><p>Le maître alla de chevalet en chevalet, grondant, flattant, plaisantant, et faisant, comme toujours, <choice ana="insertion"><reg>craindre </reg></choice>plutôt<choice ana="suppression"><orig> craindre</orig></choice> ses plaisanteries que ses réprimandes. L’Italienne n’avait pas obéi aux observations du professeur<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et restait à son poste avec la ferme intention de ne pas s’en écarter. Elle prit une feuille de papier et se mit à<hi rend="i">croquer</hi>à la <choice ana="remplacement"><orig>seppia</orig><reg>sépia</reg></choice> la tête du pauvre reclus.<pb n="ill." xml:id="p168a" resp="reg"/> Une œuvre conçue avec passion porte toujours un cachet particulier. La faculté d’imprimer aux traductions de la nature <note place="bottom" resp="orig"> Erreur de Béchet : « natnre » au lieu de « nature ». </note> ou de la <pb n="305" xml:id="p305" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f321.highres" resp="orig"/> pensée des couleurs vraies<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> constitue le génie, et souvent la passion en tient lieu. Aussi, dans la circonstance où se trouvait Ginevra, <choice ana="remplacement"><orig>la persécution que</orig><reg>l’intuition qu’elle devait à</reg></choice> sa mémoire <choice ana="remplacement"><orig>lui faisait éprouver</orig><reg>vivement frappée</reg></choice>, ou la nécessité peut-être, cette mère des grandes choses, lui prêta-t-elle un talent surnaturel. La tête de l’officier fut jetée sur le papier au milieu d’un tressaillement intérieur qu’elle attribuait à la crainte, et dans lequel un physiologiste aurait reconnu la fièvre de l’inspiration. Elle glissait de temps en temps un regard furtif sur ses compagnes, afin de pouvoir cacher le lavis en cas d’indiscrétion de leur part<choice ana="remplacement"><orig> ; mais, malgré</orig><reg>. Malgré</reg></choice> son active surveillance, il y eut un moment où elle<pb n="185" xml:id="p185" resp="reg"/> n’aperçut pas le lorgnon que son impitoyable ennemie braquait sur le mystérieux dessin en s’abritant derrière un grand portefeuille. Mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion, qui</reg></choice> reconnut la figure <choice ana="remplacement"><orig>de l’inconnu</orig><reg>du proscrit</reg></choice>, leva brusquement la tête, et Ginevra serra la feuille de papier.</p><p>– Pourquoi êtes-vous donc restée là<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> malgré mon avis, mademoiselle<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> demanda gravement le professeur à Ginevra.</p><p>L’écolière tourna vivement son chevalet de manière <choice ana="suppression"><orig>à ce </orig></choice>que personne ne pût voir son lavis, et dit d’une voix émue en le montrant à son <pb n="306" xml:id="p306" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f322.highres" resp="orig"/> maître : – Ne trouvez-vous pas comme moi que ce jour est plus favorable<choice ana="remplacement"><orig>, et</orig><reg> ?</reg></choice> ne dois-je pas rester là ?</p><p><choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin pâlit. <choice ana="remplacement"><orig>Rien</orig><reg>Comme rien</reg></choice> n’échappe aux yeux <choice ana="remplacement"><orig>perçans</orig><reg>perçants</reg></choice> de la haine<choice ana="suppression"><orig> ; aussi</orig></choice>, mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> se mit<choice ana="suppression"><orig>-elle</orig></choice>, pour ainsi dire, en tiers dans les émotions qui agitèrent le maître et l’écolière.</p><p>– Vous avez raison, dit <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin. Mais vous en saurez bientôt plus que moi, ajouta-t-il en riant forcément. </p> <p resp="orig"> Il y eut une pause pendant laquelle le professeur contempla la tête de l’officier. </p> <p resp="orig"> – Ceci est un chef-d’œuvre digne de Salvator Rosa, s’écria-t-il avec une énergie d’artiste.</p><p>À cette exclamation, toutes les jeunes personnes se levèrent, et mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> accourut avec la vélocité du tigre qui se jette sur sa proie. En ce moment le proscrit éveillé par le bruit<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> se remua. Ginevra fit tomber son tabouret, prononça des phrases assez incohérentes<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et se mit à rire<choice ana="remplacement"><orig>. Mais</orig><reg> ; mais</reg></choice> elle avait plié le portrait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et l’avait jeté dans son portefeuille avant que sa redoutable ennemie eût pu l’apercevoir. Le chevalet fut entouré,<choice ana="suppression"><orig> et M.</orig></choice> Servin détailla à haute voix les beautés de la copie que faisait <pb n="307" xml:id="p307" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f323.highres" resp="orig"/> en ce moment son élève favorite<choice ana="remplacement"><orig>. Tout</orig><reg>, et tout</reg></choice> le monde fut dupe de ce stratagème, <choice ana="remplacement"><orig>excepté mademoiselle de Monsaurin,</orig><reg>moins Amélie</reg></choice> qui, se plaçant en arrière de ses compagnes, essaya d’ouvrir le portefeuille où elle avait vu mettre le lavis. Ginevra saisit le carton et le plaça devant elle sans mot dire. Les deux jeunes filles s’examinèrent <choice ana="insertion"><reg>alors </reg></choice>en silence.</p><p>– Allons, mesdemoiselles, à vos places, dit <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin. Si vous voulez en savoir autant<choice ana="insertion"><reg> que mademoiselle de Piombo</reg></choice>, il ne faut pas toujours parler modes ou bals<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et baguenauder comme vous<choice ana="suppression"><orig> le</orig></choice> faites.</p><p>Quand toutes les jeunes personnes eurent regagné leurs chevalets,<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin s’assit auprès de Ginevra.</p><p>– Ne valait-il pas mieux que ce mystère fût découvert par moi que par une autre ? dit l’Italienne en parlant à voix basse.</p><p><pb n="186" xml:id="p186" resp="reg"/> – Oui, répondit le peintre. Vous êtes patriote ; mais, ne le fussiez-vous pas, ce serait encore vous à qui je l’aurais confié.</p><p>Le maître et l’écolière se comprirent, et Ginevra ne craignit plus de demander : – Qui est-ce ?</p><p>– L’ami intime de Labédoyère, celui qui, après l’infortuné colonel, a contribué le plus <pb n="308" xml:id="p308" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f324.highres" resp="orig"/> à la réunion du septième avec les grenadiers de l’île d’Elbe. Il <choice ana="suppression"><orig>a été à Waterloo, il </orig></choice>était chef d’escadron dans la Garde<choice ana="insertion"><reg>, et revient de Waterloo</reg></choice>.</p><p>– Comment n’avez-vous pas brûlé son uniforme, son shako, et ne lui avez-vous pas donné des habits bourgeois ? dit vivement Ginevra.</p><p>– On doit m’en apporter ce soir.</p><p>– Vous auriez dû fermer notre atelier pendant quelques jours.</p><p>– Il va partir.</p><p>– Il veut donc mourir<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> dit la jeune fille. Laissez-le chez vous pendant le premier moment de la tourmente. Paris est encore le seul endroit de la France où l’on puisse cacher sûrement un homme. Il est votre ami ? demanda-t-elle.</p><p>– Non, il n’a pas d’autres titres à ma recommandation que son malheur. Voici comment il m’est tombé sur les bras<choice ana="remplacement"><orig>. Mon</orig><reg> : mon</reg></choice> beau-père, qui avait repris du service pendant cette campagne, a rencontré ce pauvre jeune homme, et l’a très<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>subtilement sauvé des griffes de ceux qui ont arrêté Labédoyère. Il voulait le défendre, l’insensé !</p><p>– C’est vous qui le nommez ainsi <choice ana="remplacement"><orig>?</orig><reg>!</reg></choice> s’écria <pb n="309" xml:id="p309" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f325.highres" resp="orig"/> Ginevra en lançant un regard de surprise au peintre qui garda le silence un moment.</p><p>– Mon beau-père est trop espionné pour pouvoir garder quelqu’un chez lui, reprit-il. Il me l’a donc nuitamment amené la semaine dernière. J’avais espéré le dérober à tous les yeux en le mettant dans ce coin, le seul endroit de la maison où il puisse être en sûreté.</p><p>– Si je puis vous être utile, employez-moi, dit Ginevra, je connais le maréchal Feltre.</p><p>– Eh bien ! nous verrons, répondit le peintre.</p><p>Cette conversation dura trop long-temps pour ne pas être remarquée de toutes les jeunes filles. <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin quitta Ginevra, revint encore à chaque chevalet, et donna de si longues leçons qu’il était encore sur l’escalier quand sonna l’heure à laquelle ses écolières avaient l’habitude de partir.</p><p><pb n="187" xml:id="p187" resp="reg"/> – Vous oubliez votre sac, mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice>, s’écria le professeur en courant après la jeune fille qui descendait jusqu’au métier d’espion pour satisfaire sa haine.</p><p>La curieuse élève vint chercher son sac<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en manifestant un peu de surprise de son étourderie, mais le soin de <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin fut pour elle une nouvelle preuve de l’existence d’un <pb n="310" xml:id="p310" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f326.highres" resp="orig"/> mystère dont <choice ana="suppression"><orig>elle avait soupçonné </orig></choice>la gravité<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> n’était pas douteuse ; elle</reg></choice> avait déjà inventé tout ce qui devait être, et pouvait dire comme l’abbé Vertot :<hi rend="i">Mon siége est fait</hi>. Elle descendit bruyamment l’escalier et tira violemment la porte qui donnait dans l’appartement de<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin, afin de faire croire qu’elle sortait ; mais elle remonta doucement, et se tint derrière la porte de l’atelier. Quand le peintre et Ginevra se crurent seuls, il frappa d’une certaine manière à la porte de la mansarde<choice ana="remplacement"><orig>, qui,</orig><reg> qui tourna</reg></choice> aussitôt<choice ana="suppression"><orig>, tourna</orig></choice> sur ses gonds rouillés et criards. L’Italienne vit paraître un jeune homme grand et bien fait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dont l’uniforme impérial lui fit battre le cœur. L’officier avait un bras en écharpe, et la pâleur de son teint accusait de vives souffrances. En apercevant une inconnue<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> il tressaillit. <choice ana="remplacement"><orig>Mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>Amélie</reg></choice>, qui ne pouvait rien voir, trembla de rester plus long-temps ; mais il lui suffisait d’avoir entendu le grincement de la porte, elle s’en alla sans bruit.</p><p>– Ne craignez rien, dit le peintre à l’officier, mademoiselle est la fille du plus fidèle ami de <choice ana="remplacement"><orig>l’empereur</orig><reg>l’Empereur</reg></choice>, le baron de Piombo.</p><p>Le jeune militaire ne conserva plus de doute sur le patriotisme de Ginevra, après l’avoir vue.</p><p> <pb n="311" xml:id="p311" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f327.highres" resp="orig"/> – Vous êtes blessé<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> dit-elle.</p><p>– Oh ! ce n’est rien, mademoiselle, la plaie se referme.</p><p>En ce moment, les voix criardes et perçantes des colporteurs arrivèrent jusqu’à l’atelier<choice ana="remplacement"><orig>. –</orig><reg> : «</reg></choice> Voici le jugement qui condamne à mort… Tous trois tressaillirent. Le soldat entendit, le premier, un nom qui le fit pâlir<choice ana="suppression"><orig>, il chancela et s’assit</orig></choice>.</p><p>– Labédoyère<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> dit-il<choice ana="insertion"><reg> en tombant sur le tabouret</reg></choice>.</p><p>Ils se regardèrent en silence. Des gouttes de sueur se formèrent sur le front livide du jeune homme<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> saisit d’une main et par un geste de désespoir les touffes noires de sa chevelure, et appuya son coude sur le bord du chevalet de Ginevra.</p><p>– Après tout, dit-il en se levant brusquement, Labédoyère et moi <choice ana="insertion"><reg>nous </reg></choice>savions ce que nous faisions. Nous connaissions le sort qui nous attendait après le triomphe comme après la chute. Il meurt pour <choice ana="remplacement"><orig>la</orig><reg>sa</reg></choice> cause, et moi je me <choice ana="remplacement"><orig>cache.</orig><reg>cache…</reg></choice></p><p><pb n="188" xml:id="p188" resp="reg"/> Il alla précipitamment vers la porte de l’atelier ; mais plus leste que lui, Ginevra s’était élancée et lui en barrait le chemin.</p><p>– Rétablirez-vous <choice ana="remplacement"><orig>l’empereur</orig><reg>l’Empereur</reg></choice> ? dit-elle. <pb n="312" xml:id="p312" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f328.highres" resp="orig"/> Croyez-vous pouvoir relever <choice ana="remplacement"><orig>un</orig><reg>ce</reg></choice> géant quand lui-même n’a pas su rester debout ?</p><p>– Que voulez-vous que je devienne ? dit<choice ana="remplacement"><orig>-il</orig><reg> alors le proscrit</reg></choice> en s’adressant aux deux amis que lui avait envoyés le hasard. Je n’ai pas un seul parent dans le monde<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg>,</reg></choice> Labédoyère était mon protecteur et mon ami<choice ana="remplacement"><orig>. Je</orig><reg>, je</reg></choice> suis seul<choice ana="remplacement"><orig>. Demain</orig><reg> ; demain</reg></choice> je serai peut-être proscrit ou condamné<choice ana="remplacement"><orig>. Je</orig><reg>, je</reg></choice> n’ai jamais eu que ma <choice ana="remplacement"><orig>paie</orig><reg>paye</reg></choice> pour fortune<choice ana="remplacement"><orig>. J’ai</orig><reg>, j’ai</reg></choice> mangé mon dernier écu pour venir arracher Labédoyère à son sort<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et tâcher de l’emmener<choice ana="remplacement"><orig>. La</orig><reg> ; la</reg></choice> mort est donc une nécessité pour moi. Quand on est décidé à mourir, il faut savoir vendre sa tête au bourreau. Je pensais tout à l’heure que la vie d’un honnête homme vaut bien celle de deux traîtres, et qu’un coup de poignard bien placé peut donner l’immortalité !</p><p>Cet accès de désespoir effraya le peintre et Ginevra elle-même qui comprit bien le jeune homme. <choice ana="remplacement"><orig>Elle</orig><reg>L’Italienne</reg></choice> admira cette belle tête et cette voix délicieuse dont la douceur était à peine altérée par des <choice ana="remplacement"><orig>accens</orig><reg>accents</reg></choice> de fureur<choice ana="remplacement"><orig>. Puis,</orig><reg> ; puis</reg></choice> elle jeta tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup du baume sur toutes les plaies de l’infortuné.</p><p>– Monsieur, dit-elle, quant à votre détresse pécuniaire, permettez-moi de vous offrir <pb n="313" xml:id="p313" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f329.highres" resp="orig"/> <choice ana="remplacement"><orig>quelques cents francs</orig><reg>l’or de mes économies</reg></choice>. Mon père est riche, je suis son seul enfant, il m’aime, et je suis bien sûre qu’il ne me blâmera pas. Ne vous faites pas scrupule d’accepter<choice ana="remplacement"><orig>. Nos</orig><reg> : nos</reg></choice> biens viennent de <choice ana="remplacement"><orig>l’empereur</orig><reg>l’Empereur</reg></choice>, nous n’avons pas un centime qui ne soit un effet de sa munificence. N’est-ce pas être <choice ana="remplacement"><orig>reconnaissans</orig><reg>reconnaissants</reg></choice> que d’obliger un de ses fidèles soldats ? Prenez donc cette somme avec aussi peu de façons que j’en mets à vous l’offrir. Ce n’est que de l’argent, ajouta-t-elle d’un ton de mépris. <choice ana="suppression"><orig>– </orig></choice>Maintenant, quant à des amis, vous en trouverez ! Là, elle leva fièrement la tête, et ses yeux brillèrent d’un éclat inusité. – La tête qui tombera demain devant une douzaine de fusils sauve la vôtre, reprit-elle. Attendez que cet orage passe, et vous pourrez aller chercher du service à l’étranger<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> si l’on ne vous oublie pas, ou dans <choice ana="remplacement"><orig>l’Armée</orig><reg>l’armée</reg></choice> française si l’on vous oublie.</p><p>Il existe dans les consolations que donne une femme une délicatesse qui a toujours quelque chose de maternel, de prévoyant, de complet. Mais quand, à ces paroles de paix et d’espérance, se joignent la grâce des gestes, cette éloquence de ton qui vient du <pb n="189" xml:id="p189" resp="reg"/> cœur, et que surtout la bienfaitrice est belle, il est difficile à un <pb n="314" xml:id="p314" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f330.highres" resp="orig"/> <choice ana="insertion"><reg>jeune</reg></choice> homme de résister. Le <choice ana="remplacement"><orig>jeune officier</orig><reg>colonel</reg></choice> aspira l’amour par tous les sens. Une légère teinte rose nuança ses joues blanches, ses yeux perdirent un peu de la mélancolie qui les ternissait, et il dit d’un son de voix particulier : – Vous êtes un ange de bonté ! Mais Labédoyère, ajouta-t-il, Labédoyère !</p><p>À ce cri, ils se regardèrent tous trois en silence, et ils se comprirent. Ce <choice ana="remplacement"><orig>n’étaient</orig><reg>n’était</reg></choice> plus des amis de vingt minutes, mais de vingt ans.</p><p>– Mon cher, reprit<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin, pouvez-vous le sauver ?</p><p>– Je puis le venger !</p><p>Ginevra tressaillit<choice ana="remplacement"><orig>. Quoique</orig><reg> : quoique</reg></choice> l’inconnu fût beau, son aspect n’avait point ému la jeune fille<choice ana="remplacement"><orig>. La</orig><reg> ; la</reg></choice> douce pitié que les femmes trouvent dans leur cœur pour les misères qui n’ont rien d’ignoble<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> avait étouffé chez Ginevra toute autre affection<choice ana="remplacement"><orig>. Mais</orig><reg> ; mais</reg></choice> entendre un cri de vengeance, rencontrer dans ce proscrit une âme italienne, du dévouement pour Napoléon, de la générosité à la <choice ana="remplacement"><orig>Corse !</orig><reg>corse ?…</reg></choice> c’en était trop pour elle<choice ana="remplacement"><orig>. Elle le</orig><reg>, elle</reg></choice> contempla donc<choice ana="insertion"><reg> l’officier</reg></choice> avec une émotion respectueuse qui lui agita fortement le cœur. <choice ana="remplacement"><orig>C'était</orig><reg>Pour</reg></choice> la première fois<choice ana="remplacement"><orig> qu’un</orig><reg>, un</reg></choice> homme lui faisait éprouver un sentiment <choice ana="remplacement"><orig>aussi</orig><reg>si</reg></choice> vif. <choice ana="remplacement"><orig>Elle</orig><reg>Comme toutes les femmes, elle</reg></choice> se plut à mettre l’âme <pb n="315" xml:id="p315" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f331.highres" resp="orig"/> de l’inconnu en harmonie avec la beauté distinguée de ses traits, avec les heureuses proportions de sa taille<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qu’elle admirait en artiste. <choice ana="remplacement"><orig>Elle avait été menée</orig><reg>Menée</reg></choice> par le hasard<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> de la curiosité à la pitié, de la pitié à un intérêt puissant, <choice ana="remplacement"><orig>et</orig><reg>elle arrivait</reg></choice> de cet intérêt<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> à des sensations si profondes, qu’elle crut dangereux de rester là plus long-temps.</p><p>– À demain, dit-elle en laissant à l’officier le plus doux de ses sourires pour consolation.</p><p>En voyant ce sourire, qui jetait comme un nouveau jour sur la figure de Ginevra, l’inconnu oublia tout pendant un instant.</p><p>– Demain, répondit-il avec tristesse, demain, Labédoyère…</p><p>Ginevra se retourna, mit un doigt sur ses lèvres, et le regarda comme si elle lui disait : – Calmez-vous, soyez prudent.</p><p>Alors le jeune homme s’écria : –<hi rend="i">O Dio ! che non vorrei vivere dopo averla veduta</hi>! (Ô Dieu ! qui ne voudrait vivre<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> après l’avoir vue !)</p><p>L’accent particulier avec lequel il prononça cette phrase fit tressaillir Ginevra.</p><p><pb n="190" xml:id="p190" resp="reg"/> – Vous êtes Corse ? s’écria-t-elle en revenant à lui<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> le cœur palpitant d’aise.</p><p><pb n="316" xml:id="p316" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f332.highres" resp="orig"/> – Je suis né en Corse, répondit-il<choice ana="remplacement"><orig>. Mais</orig><reg> ; mais</reg></choice> j’ai été amené très<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>jeune à Gênes ; et, aussitôt que j’eus atteint l’âge auquel on entre au service militaire, je me suis engagé. </p> <p resp="orig"> </p><p>La beauté de l’inconnu, l’attrait surnaturel que lui prêtaient ses opinions bonapartistes, sa blessure, son malheur, son danger même, tout disparut aux yeux de Ginevra, ou plutôt tout se fondit dans un seul sentiment, nouveau, délicieux. Ce proscrit était un enfant de la Corse, il en parlait le langage chéri ! La jeune fille resta pendant un moment immobile, retenue par une sensation magique. Elle avait en effet sous les yeux un tableau vivant auquel tous les <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> humains réunis et le hasard donnaient de vives couleurs. <choice ana="remplacement"><orig>D'après</orig><reg>Sur</reg></choice> l’invitation de<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin, l’officier s’était assis sur un divan. Le peintre avait dénoué l’écharpe qui retenait le bras de son hôte, et s’occupait à en défaire l’appareil afin de panser la blessure. Ginevra frissonna en voyant la longue et large plaie que la lame d’un sabre avait faite sur l’avant-bras du jeune homme<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, et</reg></choice> laissa échapper une plainte. L’inconnu leva la tête vers elle et se mit à sourire. Il y avait quelque chose <pb n="317" xml:id="p317" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f333.highres" resp="orig"/> de touchant et qui allait à l’âme dans l’attention avec laquelle <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin enlevait la charpie et tâtait les chairs meurtries<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> tandis que la figure du blessé, quoique pâle et maladive, exprimait, à l’aspect de la jeune fille, plus de plaisir que de souffrance. Une artiste devait admirer involontairement cette opposition de <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice>, et les contrastes que produisaient la blancheur des linges, la nudité du bras, avec l’uniforme bleu et rouge de l’officier. En ce moment, une obscurité douce enveloppait l’atelier ; mais un dernier rayon de soleil vint éclairer la place où se trouvait le proscrit, en sorte que sa noble et blanche figure, ses cheveux noirs, ses <choice ana="remplacement"><orig>vêtemens</orig><reg>vêtements</reg></choice>, tout fut inondé par le jour<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg>. Cet</reg></choice> effet <choice ana="insertion"><reg>si </reg></choice>simple<choice ana="remplacement"><orig> que</orig><reg>,</reg></choice> la superstitieuse Italienne<choice ana="insertion"><reg> le</reg></choice> prit pour un heureux présage. L’inconnu ressemblait ainsi à un <choice ana="remplacement"><orig>ange de lumière</orig><reg>céleste messager</reg></choice> qui lui faisait entendre le langage de la patrie, et la mettait sous le charme des souvenirs de son enfance, pendant que dans son cœur naissait un sentiment aussi frais, aussi pur que son premier âge d’innocence. <choice ana="remplacement"><orig>Elle demeura, pendant</orig><reg>Pendant</reg></choice> un moment bien court,<choice ana="insertion"><reg> elle demeura</reg></choice> songeuse et comme plongée dans une pensée infinie ; puis<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> elle rougit de laisser voir sa préoccupation, échangea un doux et rapide <pb n="318" xml:id="p318" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f334.highres" resp="orig"/> regard avec le proscrit, et s’enfuit en le voyant toujours.</p><p><pb n="191" xml:id="p191" resp="reg"/> Le lendemain<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice><choice ana="deplacement"><orig> Ginevra vint à l’atelier</orig></choice><choice ana="suppression"><orig>. Ce</orig></choice> n’était pas un jour de leçon,<choice ana="deplacement"><reg> Ginevra vint à l’atelier</reg></choice><choice ana="insertion"><reg> et</reg></choice> le prisonnier put rester auprès de sa compatriote<choice ana="remplacement"><orig>. M.</orig><reg> ;</reg></choice> Servin, qui avait une esquisse à terminer, permit au reclus <choice ana="remplacement"><orig>de</orig><reg>d’y</reg></choice> demeurer <choice ana="remplacement"><orig>dans l’atelier, et servit</orig><reg>en servant</reg></choice> de mentor aux deux jeunes gens qui s’entretinrent souvent en <choice ana="remplacement"><orig>italien</orig><reg>corse</reg></choice>. Le pauvre soldat raconta <choice ana="remplacement"><orig>les</orig><reg>ses</reg></choice> souffrances<choice ana="suppression"><orig> qu’il avait éprouvées</orig></choice> pendant la déroute de Moscou<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, car il</reg></choice> s’était trouvé, à l’âge de dix-neuf ans, au passage de la <choice ana="remplacement"><orig>Bérésina</orig><reg>Bérézina</reg></choice>, seul de son régiment, après avoir perdu<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dans ses camarades<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> les seuls hommes qui pussent s’intéresser à un orphelin. Il peignit en traits de feu le grand désastre de Waterloo. Sa voix fut une musique pour l’Italienne. <choice ana="remplacement"><orig>Ginevra n’avait pas été élevée</orig><reg>Élevée</reg></choice> à la <choice ana="remplacement"><orig>française, elle</orig><reg>corse, Ginevra</reg></choice> était<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en quelque sorte<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> la fille de la nature, <choice ana="remplacement"><orig>et</orig><reg>elle</reg></choice> ignorait le mensonge<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> et</reg></choice> se livrait sans détour à ses impressions, <choice ana="remplacement"><orig>et</orig><reg>elle</reg></choice> les avouait, ou plutôt les laissait deviner sans le manége de <choice ana="remplacement"><orig>cette</orig><reg>la</reg></choice> petite et calculatrice coquetterie des jeunes filles de Paris. </p> <p resp="reg"> Pendant cette journée, elle resta plus d’une fois, sa palette d’une main, son pinceau de l’autre, sans que le pinceau s’abreuvât des couleurs de la palette<choice ana="remplacement"><orig>. Les</orig><reg> : les</reg></choice> yeux <pb n="319" xml:id="p319" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f335.highres" resp="orig"/> attachés sur l’officier et la bouche légèrement entr’ouverte, elle écoutait, se tenant toujours prête à donner un coup de pinceau qu’elle ne donnait jamais. Elle ne s’étonnait pas de trouver tant de douceur dans les yeux du jeune homme, car elle sentait les siens devenir doux malgré sa volonté de les tenir sévères ou calmes. Puis, elle peignait ensuite avec une attention particulière et pendant des heures entières, sans lever la tête, parce qu’il était là, près d’elle, la regardant travailler. La première fois qu’il vint s’asseoir pour la contempler en silence, elle lui dit d’un son de voix ému<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> et après une longue pause : – Cela vous amuse donc<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> de voir peindre ?</p><p>Ce jour-là<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> elle apprit qu’il se nommait <choice ana="remplacement"><orig>Louis. Ils</orig><reg>Luigi. Avant</reg></choice><choice ana="deplacement"><orig> convinrent</orig></choice><choice ana="suppression"><orig>, avant</orig></choice> de se séparer,<choice ana="insertion"><reg> ils</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> convinrent</reg></choice> que, les jours d’atelier, s’il arrivait quelque <choice ana="remplacement"><orig>évènement</orig><reg>événement</reg></choice> politique important, Ginevra l’en instruirait en chantant<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> à voix basse<choice ana="remplacement"><orig>, des</orig><reg> certains</reg></choice> airs italiens.</p><p>Le lendemain, mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>de Monsaurin</orig><reg>Thirion</reg></choice> apprit<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sous le secret<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> à toutes ses compagnes, que Ginevra di Piombo était aimée d’un jeune homme qui venait, pendant les heures consacrées aux leçons, s’établir dans le cabinet noir de l’atelier.</p><p> <pb n="320" xml:id="p320" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f336.highres" resp="orig"/> – Vous qui prenez son parti, dit-elle à mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Roguin</reg></choice>, examinez-la bien, et vous verrez à quoi elle passera son temps. </p> <p resp="orig"> </p><p>Ginevra fut donc observée avec une attention diabolique. On écouta ses chansons, on épia ses regards. Au moment où elle ne <pb n="192" xml:id="p192" resp="reg"/> croyait être vue de personne, une douzaine d’yeux étaient incessamment arrêtés sur elle. Ainsi prévenues, ces jeunes filles <choice ana="remplacement"><orig>interprêtèrent</orig><reg>interprétèrent</reg></choice> dans leur sens vrai, les agitations qui passèrent sur la brillante figure de l’Italienne, et ses gestes, et l’accent particulier de ses <choice ana="remplacement"><orig>fredonnemens</orig><reg>fredonnements</reg></choice>, et l’air attentif <choice ana="remplacement"><orig>dont</orig><reg>avec lequel</reg></choice> elle écoutait des sons indistincts qu’elle seule entendait à travers la cloison. Au bout d’une huitaine de jours, une seule des quinze élèves de <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin s’était refusée à voir Louis par la crevasse de la cloison. Cette jeune fille était Laure, la jolie personne<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> pauvre et assidue<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qui, par un instinct de faiblesse, aimait véritablement <choice ana="remplacement"><orig>Ginevra,</orig><reg>la belle Corse</reg></choice> et la défendait encore. Mademoiselle <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Roguin</reg></choice> voulut faire rester Laure sur l’escalier à l’heure du départ<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> afin de lui prouver l’intimité de Ginevra et du beau jeune homme en les surprenant ensemble. Laure refusa de descendre à un espionnage que la <pb n="321" xml:id="p321" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f337.highres" resp="orig"/> curiosité ne justifiait pas, et devint l’objet d’une réprobation universelle.</p><p><choice ana="remplacement"><orig>Le comte de Monsaurin ayant été nommé pair de France, son impertinente</orig><reg>Bientôt la</reg></choice> fille<choice ana="insertion"><reg> de l’huissier du cabinet du roi</reg></choice> trouva qu’il <choice ana="remplacement"><orig>était au-dessous de sa dignité</orig><reg>n’était pas convenable pour elle</reg></choice> de venir à l’atelier d’un peintre<choice ana="suppression"><orig>, et surtout d’un peintre</orig></choice> dont les opinions avaient une teinte de patriotisme ou de bonapartisme, ce qui, à cette époque, <choice ana="remplacement"><orig>était</orig><reg>semblait</reg></choice> une seule et même chose<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> ne revint donc plus chez <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui refusa poliment d’aller chez elle. Si <choice ana="remplacement"><orig>mademoiselle de Monsaurin</orig><reg>Amélie</reg></choice> oublia Ginevra, le mal qu’elle avait semé porta ses fruits. Insensiblement,<choice ana="suppression"><orig> et soit</orig></choice> par hasard, par caquetage ou par pruderie, toutes les autres jeunes personnes instruisirent leurs mères de l’étrange aventure qui se passait à l’atelier. Un jour <choice ana="remplacement"><orig>mademoiselle Planta</orig><reg>Mathilde Roguin</reg></choice> ne vint pas,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> la leçon suivante ce fut une autre jeune fille ; enfin trois ou quatre demoiselles, qui étaient restées les dernières, ne revinrent plus. Ginevra et mademoiselle Laure, sa petite amie, furent pendant deux ou trois jours les seules habitantes de l’atelier désert. L’Italienne ne s’apercevait point de l’abandon dans lequel elle se trouvait, et ne recherchait même pas la cause de l’absence de ses <pb n="322" xml:id="p322" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f338.highres" resp="orig"/> compagnes. Ayant inventé depuis peu <choice ana="remplacement"><orig>des</orig><reg>les</reg></choice> moyens de correspondre mystérieusement avec Louis, elle vivait à l’atelier comme dans une délicieuse retraite, seule au milieu d’un monde, ne pensant qu’à l’officier et aux dangers qui le menaçaient. Cette jeune fille, <choice ana="remplacement"><orig>si</orig><reg>quoique sincèrement</reg></choice> admiratrice des nobles caractères<choice ana="insertion"><reg> qui ne veulent pas trahir leur foi politique</reg></choice>, pressait Louis de se soumettre promptement à l’autorité royale, afin de le garder en France. Louis ne voulait pas sortir de sa cachette. Si les passions ne naissent et ne grandissent que sous l’influence <choice ana="remplacement"><orig>d’événemens</orig><reg>d’événements</reg></choice> extraordinaires et<pb n="193" xml:id="p193" resp="reg"/> romanesques, on peut dire que jamais tant de circonstances ne concoururent à lier deux êtres par un même sentiment. L’amitié de Ginevra pour Louis et de Louis pour elle fit plus de progrès en un mois qu’une amitié du monde n’en fait en dix ans dans un salon. L’adversité <choice ana="remplacement"><orig>est</orig><reg>n’est-elle pas</reg></choice> la pierre de touche des caractères<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ?</reg></choice> Ginevra put donc apprécier facilement Louis<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> le connaître<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, et ils</reg></choice> ressentirent bientôt une estime réciproque l’un pour l’autre. <choice ana="remplacement"><orig>Puis, Ginevra étant plus</orig><reg>Plus</reg></choice> âgée que Louis,<choice ana="insertion"><reg> Ginevra</reg></choice> trouvait une douceur extrême à être courtisée par un jeune homme déjà si grand, si éprouvé par le sort, et qui joignait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> à l’expérience d’un homme<choice ana="remplacement"><orig>, la beauté,</orig><reg> toutes</reg></choice> les grâces de <pb n="323" xml:id="p323" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f339.highres" resp="orig"/> l’adolescence. De son côté, Louis ressentait un indicible plaisir à se laisser protéger en apparence par une jeune fille de vingt-cinq ans. Il y avait dans ce sentiment un certain orgueil <choice ana="remplacement"><orig>inexpliquable</orig><reg>inexplicable</reg></choice>. Peut-être était-ce une preuve d’amour. L’union de la <choice ana="deplacement"><orig>force et de la faiblesse</orig></choice><choice ana="suppression"><orig>, de la </orig></choice>douceur et de la fierté,<choice ana="insertion"><reg> de la </reg></choice><choice ana="deplacement"><reg>force et de la faiblesse</reg></choice> avait en Ginevra d’irrésistibles attraits, et Louis était entièrement subjugué par elle. Ils s’aimaient si profondément déjà, qu’ils n’avaient eu besoin ni de se le <choice ana="remplacement"><orig>dire</orig><reg>nier</reg></choice>, ni de se le <choice ana="remplacement"><orig>nier</orig><reg>dire</reg></choice>.</p><p>Un jour,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> vers le soir, Ginevra entendit <choice ana="remplacement"><orig>un</orig><reg>le</reg></choice> signal <choice ana="remplacement"><orig>favori.</orig><reg>convenu,</reg></choice> Louis frappait avec une épingle sur la boiserie<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> de manière à ne pas produire plus de bruit qu’une araignée qui attache son fil<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, et</reg></choice> demandait ainsi à sortir de sa retraite. L’Italienne jeta un coup<choice ana="remplacement"><orig>-</orig><reg> </reg></choice>d’œil dans l’atelier, <choice ana="remplacement"><orig>et ne voyant</orig><reg>ne vit</reg></choice> pas la petite Laure, <choice ana="remplacement"><orig>elle</orig><reg>et</reg></choice> répondit au signal. Louis ouvrit la porte,<choice ana="suppression"><orig> sa vue plongea sur l’atelier, il</orig></choice> aperçut <choice ana="remplacement"><orig>la jeune fille</orig><reg>l’écolière</reg></choice>, et rentra précipitamment. <choice ana="insertion"><reg>Étonnée, </reg></choice>Ginevra <choice ana="remplacement"><orig>étonnée se leva, vit</orig><reg>regarde autour d’elle, trouve</reg></choice> Laure, et lui dit en allant à son chevalet : – Vous restez bien tard, ma chère. Cette tête me paraît pourtant achevée<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> n’y a plus qu’un reflet à indiquer sur le haut de cette tresse de cheveux.</p><p>– Vous seriez bien bonne, dit Laure d’une <pb n="324" xml:id="p324" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f340.highres" resp="orig"/> voix émue, si vous vouliez me corriger cette copie<choice ana="remplacement"><orig>. Je</orig><reg>, je</reg></choice> pourrais conserver quelque chose de vous…</p><p>– Je veux bien, répondit Ginevra<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sûre de pouvoir ainsi la congédier. Je croyais, reprit-elle en donnant de légers coups de pinceau, que vous aviez beaucoup de chemin à faire de chez vous à l’atelier.</p><p>– Oh ! Ginevra, je vais m’en aller<choice ana="deplacement"><reg> et pour toujours</reg></choice>, s’écria la jeune fille d’un air triste<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice><choice ana="deplacement"><orig> et pour toujours</orig></choice>.</p><p>L’Italienne ne fut pas autant affectée de ces paroles pleines de mélancolie qu’elle l’aurait été un mois auparavant.</p><p>– Vous quittez <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>monsieur</reg></choice> Servin<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>,</reg></choice> demanda-t-elle.</p><p><pb n="194" xml:id="p194" resp="reg"/> – Vous ne vous apercevez donc pas, Ginevra, que depuis quelque temps il n’y a plus ici que vous et moi<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ?</reg></choice></p><p>– C’est vrai, répondit Ginevra<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> frappée tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup comme par un souvenir. Ces demoiselles seraient-elles malades<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>,</reg></choice> se marieraient-elles<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>,</reg></choice> ou leurs pères seraient-ils tous <choice ana="remplacement"><orig>arrivés à la pairie</orig><reg>de service au château</reg></choice> ?</p><p>– Toutes ont quitté <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>monsieur</reg></choice> Servin, répondit Laure.</p><p>– Et pourquoi ?</p><p>– À cause de vous, Ginevra<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice></p><p> <pb n="325" xml:id="p325" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f341.highres" resp="orig"/> – De moi ! répéta <choice ana="remplacement"><orig>l’Italienne</orig><reg>la fille corse</reg></choice> en se levant, le front menaçant, l’air fier et les yeux <choice ana="remplacement"><orig>étincelans</orig><reg>étincelants</reg></choice>.</p><p>– Oh ! ne vous fâchez pas, ma bonne Ginevra, s’écria douloureusement Laure. Mais ma mère aussi veut que je quitte l’atelier. Toutes ces demoiselles ont dit que vous aviez <choice ana="remplacement"><orig>un amant</orig><reg>une intrigue</reg></choice>, que <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>monsieur</reg></choice> Servin se prêtait à ce <choice ana="remplacement"><orig>qu’il</orig><reg>qu’un jeune homme qui vous aime</reg></choice> demeurât dans le cabinet noir<choice ana="remplacement"><orig>. Je ne l’ai</orig><reg> ; je n’ai</reg></choice> jamais cru<choice ana="remplacement"><orig>, je</orig><reg> ces calomnies et</reg></choice> n’en ai rien dit à ma mère. Hier au soir<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> madame <choice ana="remplacement"><orig>Planta, qui l’a rencontrée</orig><reg>Roguin a rencontré ma mère</reg></choice> dans un bal<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> et</reg></choice> lui a demandé si elle m’envoyait toujours ici. Sur la réponse affirmative de ma mère, elle lui a répété <choice ana="remplacement"><orig>toutes les calomnies</orig><reg>les mensonges</reg></choice> de ces demoiselles. Maman m’a bien grondée, elle a prétendu que je devais savoir tout cela,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> que j’avais manqué à la confiance qui règne entre une mère et sa fille<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en ne lui en parlant pas. Ô ma chère Ginevra ! moi qui vous prenais pour modèle<choice ana="remplacement"><orig> et à qui j’aurais tant voulu ressembler ! Combien</orig><reg>, combien</reg></choice> je suis fâchée de ne plus pouvoir <choice ana="remplacement"><orig>être</orig><reg>rester</reg></choice> votre <choice ana="remplacement"><orig>amie !</orig><reg>compagne… </reg></choice> </p> <p resp="reg"> <choice ana="insertion"><reg>– Nous nous retrouverons dans la vie : les jeunes filles se marient… dit Ginevra.</reg></choice> </p> <p resp="reg"> <choice ana="insertion"><reg>– Quand elles sont riches, répondit Laure.</reg></choice> </p> <p resp="reg"> <choice ana="insertion"><reg>– Viens me voir, mon père a de la fortune…</reg></choice> </p> <p resp="reg"><choice ana="remplacement"><orig>Mais prenez garde !</orig> <reg>– Ginevra, reprit Laure attendrie,</reg></choice> madame <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Roguin</reg></choice> et ma mère doivent venir demain chez <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>monsieur</reg></choice> Servin pour lui faire des reproches<choice ana="insertion"><reg>, au moins qu’il en soit prévenu</reg></choice>.</p><p>La foudre tombée à deux pas de Ginevra <pb n="326" xml:id="p326" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f342.highres" resp="orig"/> l’aurait moins étonnée que cette révélation.</p><p>– Qu’est-ce que cela leur faisait ? dit-elle naïvement.</p><p>– Tout le monde trouve cela fort mal. Maman dit que c’est contraire aux mœurs…</p><p>– Et vous, Laure, qu’en pensez-vous ?</p><p>La jeune fille regarda Ginevra, leurs pensées se confondirent<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> Laure ne retint plus ses larmes, se jeta au cou de son amie et l’embrassa. En ce moment,<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin arriva.</p><p><pb n="195" xml:id="p195" resp="reg"/> – Mademoiselle Ginevra, dit-il avec enthousiasme, j’ai fini mon tableau<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> on le vernit<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> Qu’avez-vous donc ? Il paraît que toutes ces demoiselles prennent des vacances, ou sont à la campagne.</p><p>Laure sécha ses larmes, salua <choice ana="suppression"><orig>M. </orig></choice>Servin, et se retira.</p><p>– L’atelier est désert depuis plusieurs jours, dit Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>. Ces</orig><reg>, et ces</reg></choice> demoiselles ne reviendront plus.</p><p>– Bah <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?…</reg></choice></p><p>– Oh<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> ne riez pas, reprit Ginevra, écoutez-moi<choice ana="remplacement"><orig>. Je</orig><reg> : je</reg></choice> suis la cause involontaire de la perte de votre réputation.</p><p>L’artiste se mit à sourire, et dit en interrompant son écolière : – Ma réputation <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?…</reg></choice> mais, dans <pb n="327" xml:id="p327" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f343.highres" resp="orig"/> quelques jours, mon tableau sera exposé.</p><p>– Il ne s’agit pas de votre talent, dit l’Italienne<choice ana="insertion"><reg> ; mais de votre moralité</reg></choice>. Ces demoiselles ont publié que<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Louis était renfermé ici, que vous vous prêtiez… à… notre amour…</p><p>– Il y a du vrai là-dedans, mademoiselle, répondit le professeur. Les mères de ces demoiselles sont des bégueules, reprit-il. Si elles étaient venues me trouver, tout se serait expliqué. Mais que je prenne du souci de tout cela ? la vie est trop courte !</p><p>Et le peintre fit craquer ses doigts par-dessus sa tête. Louis<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui avait entendu une partie de cette conversation, accourut aussitôt.</p><p>– Vous allez perdre toutes vos écolières, s’écria-t-il, et je vous aurai ruiné.</p><p>L’artiste <choice ana="remplacement"><orig>prenant</orig><reg>prit</reg></choice> la main de Louis et celle de Ginevra, les joignit. </p> <p resp="orig"> – Vous vous marierez, mes <choice ana="remplacement"><orig>enfans,</orig><reg>enfants ?</reg></choice> leur demanda-t-il avec une touchante bonhomie. </p> <p resp="orig"> Ils baissèrent tous deux les yeux, et leur silence fut le premier aveu qu’ils se firent. </p> <p resp="orig"> – Eh bien ! reprit<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin, vous serez heureux, n’est-ce pas ? Y a-t-il quelque chose qui puisse payer le bonheur de deux êtres tels que vous ?</p><p> <pb n="328" xml:id="p328" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f344.highres" resp="orig"/> – Je suis riche, dit Ginevra, et vous me permettrez de vous indemniser…</p><p>– Indemniser <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?…</reg></choice> s’écria<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin. Quand on saura que j’ai été victime des calomnies de quelques sottes, et que je cachais un proscrit ; mais tous les libéraux de Paris m’enverront leurs filles ! <choice ana="remplacement"><orig>Alors je</orig><reg>Je</reg></choice> serai peut-être alors votre débiteur…</p><p>Louis serrait la main de son protecteur sans pouvoir prononcer une parole ; mais enfin il lui dit d’une voix attendrie : – C’est donc à vous que je devrai <choice ana="suppression"><orig>ma Ginevra et </orig></choice>toute ma félicité.</p><p>– Soyez heureux<choice ana="deplacement"><reg>, je vous unis</reg></choice> ! dit le peintre avec une onction comique et en imposant les mains sur la tête des deux <choice ana="remplacement"><orig>amans</orig><reg>amants</reg></choice><choice ana="deplacement"><orig>, je vous unis</orig></choice>.</p><p><pb n="196" xml:id="p196" resp="reg"/> Cette plaisanterie d’artiste mit fin à leur attendrissement. Ils se regardèrent tous trois en riant. L’Italienne serra la main de Louis par une violente étreinte et avec une simplicité d’action digne des mœurs de sa patrie.</p><p>– Ah <choice ana="remplacement"><orig>ça</orig><reg>çà</reg></choice>, mes chers <choice ana="remplacement"><orig>enfans</orig><reg>enfants</reg></choice>, reprit<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin, vous croyez que tout ça va maintenant à merveille ? Eh bien, vous vous trompez.</p><p>Les deux <choice ana="remplacement"><orig>amans</orig><reg>amants</reg></choice> l’examinèrent avec étonnement.</p><p><pb n="329" xml:id="p329" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f345.highres" resp="orig"/> – Rassurez-vous, je suis le seul que votre <choice ana="remplacement"><orig>espièglerie</orig><reg>espiéglerie</reg></choice> embarrasse ! Madame Servin est un peu<hi rend="i">collet-monté</hi>, et je ne sais en vérité pas comment nous nous arrangerons avec elle.</p><p>– Dieu ! j’oubliais ! s’écria Ginevra. Demain<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> madame <choice ana="remplacement"><orig>Planta</orig><reg>Roguin</reg></choice> et la mère de Laure doivent venir vous…</p><p>– J’entends ! dit le peintre en interrompant.</p><p>– Mais vous pouvez vous justifier, reprit la jeune fille en laissant échapper un geste de tête plein d’orgueil. <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>Monsieur</reg></choice> Louis, dit-elle en se tournant vers lui et le regardant avec finesse, ne doit plus avoir d’antipathie pour le gouvernement royal ? – Eh bien, reprit-elle après l’avoir vu <choice ana="remplacement"><orig>sourire</orig><reg>souriant</reg></choice>, demain matin j’enverrai une pétition à l’un des personnages les plus <choice ana="remplacement"><orig>influens</orig><reg>influents</reg></choice> du ministère de la guerre, à un homme qui ne peut rien refuser à la fille du baron de Piombo. Nous obtiendrons un pardon tacite pour le commandant Louis<choice ana="insertion"><reg>, car <hi rend="i"> ils </hi> ne voudront pas vous reconnaître le grade de colonel.</reg></choice> Et vous pourrez, ajouta-t-elle en s’adressant à<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin, confondre les mères de mes charitables compagnes en leur disant la vérité.</p><p>– Vous êtes un ange<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> s’écria<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin.</p><p>Pendant que cette scène se passait à l’atelier, <pb n="330" xml:id="p330" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f346.highres" resp="orig"/> le père et la mère de Ginevra s’impatientaient de ne pas la voir revenir.</p><p>– Il est six heures, et Ginevra n’est pas encore de retour, s’écria Bartholoméo.</p><p>– Elle n’est jamais rentrée si tard, répondit la femme de Piombo.</p><p>Les deux vieillards se regardèrent avec toutes les marques d’une anxiété peu ordinaire. <choice ana="remplacement"><orig>Bartholoméo, trop</orig><reg>Trop</reg></choice> agité pour rester en place,<choice ana="insertion"><reg> Bartholoméo</reg></choice> se leva et fit deux fois le tour de son salon assez lestement pour un homme de soixante-dix-sept ans. Grâce à sa constitution robuste, il avait subi peu de <choice ana="remplacement"><orig>changemens</orig><reg>changements</reg></choice> depuis le jour de son arrivée à Paris<choice ana="remplacement"><orig>. Malgré</orig><reg>, et malgré</reg></choice> sa haute taille<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> il se tenait encore droit. Ses cheveux<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> devenus blancs et rares<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> laissaient à découvert un crâne large et protubérant qui donnait une haute idée de son caractère et de sa <pb n="197" xml:id="p197" resp="reg"/> fermeté. Sa figure<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> marquée de rides profondes<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> avait pris un très grand développement et gardait ce teint pâle qui inspire la vénération. La fougue des passions régnait encore dans le feu surnaturel de ses yeux<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dont les sourcils n’avaient pas entièrement blanchi, et qui conservaient leur terrible mobilité. L’aspect de cette tête était sévère, mais on voyait <pb n="331" xml:id="p331" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f347.highres" resp="orig"/> que Bartholoméo avait le droit d’être ainsi. Sa bonté, sa douceur n’étaient guère connues que de sa femme et de sa fille. Dans ses fonctions ou devant un étranger, il ne déposait jamais la majesté que le temps imprimait à sa <choice ana="suppression"><orig>figure et à sa </orig></choice>personne, et l’habitude de froncer ses gros sourcils, de contracter les rides de son visage, <choice ana="suppression"><orig>et </orig></choice>de donner<choice ana="deplacement"><orig> une fixité</orig></choice> à son regard<choice ana="deplacement"><reg> une fixité</reg></choice><choice ana="insertion"><reg> napoléonienne</reg></choice>, rendait son abord glacial. </p> <p resp="orig"> Pendant le cours de sa vie politique, il avait été si généralement craint, qu’il passait pour peu sociable ; mais il n’est pas difficile d’expliquer les causes de cette réputation. La vie, les mœurs et la fidélité de Piombo faisaient la censure de la plupart des courtisans. Malgré les missions délicates <choice ana="remplacement"><orig>dont il fut chargé</orig><reg>confiées à sa discrétion</reg></choice>, et qui<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> pour tout autre<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> eussent été lucratives, il ne possédait pas plus d’une <choice ana="remplacement"><orig>vingtaine</orig><reg>trentaine</reg></choice> de mille livres de rente en inscriptions sur le grand-livre. Si l’on vient à songer au bon marché des rentes sous l’empire<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> à la libéralité de Napoléon envers ceux de ses fidèles serviteurs qui savaient parler, il est facile de voir que le baron de Piombo était un homme d’une probité sévère<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> ne devait son plumage de baron qu’à la nécessité dans laquelle Napoléon s’était trouvé de <pb n="332" xml:id="p332" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f348.highres" resp="orig"/> lui donner un titre en l’envoyant <choice ana="remplacement"><orig>auprès d’une puissance</orig><reg>dans une cour</reg></choice> étrangère. Bartholoméo avait toujours professé une haine implacable pour les traîtres dont <choice ana="insertion"><reg>s’entoura </reg></choice>Napoléon <choice ana="remplacement"><orig>fut entouré</orig><reg>en croyant les conquérir à force de victoires</reg></choice>. Ce fut lui qui, dit-on, fit trois pas vers la porte du cabinet de l’empereur, après lui avoir donné le conseil de se débarrasser de trois hommes en France, la veille du jour où il partit pour sa célèbre et admirable campagne de 1814. Depuis le <choice ana="remplacement"><orig>8 juillet</orig><reg>second retour des Bourbons</reg></choice>, Bartholoméo ne portait plus la décoration de la <choice ana="remplacement"><orig>légion </orig><reg>Légion-</reg></choice>d’Honneur. Jamais homme n’offrit une plus belle image de ces vieux républicains, amis incorruptibles de <choice ana="remplacement"><orig>l’empire</orig><reg>l’Empire</reg></choice>, qui restaient comme les <choice ana="remplacement"><orig>vivans</orig><reg>vivants</reg></choice> débris des deux <choice ana="remplacement"><orig>gouvernemens</orig><reg>gouvernements</reg></choice> les plus énergiques que le monde ait connus. Si le baron de Piombo déplaisait à quelques courtisans, il avait les Daru, les Drouot, les Carnot pour amis. Aussi, quant au reste des hommes politiques, depuis <choice ana="remplacement"><orig>le 8 juillet surtout</orig><reg>Waterloo</reg></choice>, s’en souciait-il autant que des bouffées de fumée qu’il tirait de son cigare.</p><p><pb n="198" xml:id="p198" resp="reg"/> Bartholoméo di Piombo avait acquis, moyennant la somme assez modique que<hi rend="i">Madame</hi>, mère de l’empereur, lui avait donnée de ses propriétés en Corse, l’ancien hôtel <choice ana="remplacement"><orig>des comtes de Givry</orig><reg>de Portenduère</reg></choice>, dans lequel il <choice ana="remplacement"><orig>n’avait fait</orig><reg>ne fit</reg></choice> aucun <pb n="333" xml:id="p333" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f349.highres" resp="orig"/> changement. Presque toujours logé aux frais du gouvernement, il n’habitait cette maison que depuis la catastrophe de Fontainebleau. Suivant l’habitude des gens simples et de haute vertu, le baron et sa femme ne donnaient rien au faste extérieur<choice ana="remplacement"><orig>. Leurs</orig><reg> : leurs</reg></choice> meubles provenaient de l’ancien ameublement de l’hôtel. Les grands <choice ana="remplacement"><orig>appartemens,</orig><reg>appartements</reg></choice> hauts d’étage, sombres et nus de cette demeure, les larges glaces encadrées dans de vieilles bordures dorées <choice ana="suppression"><orig>et </orig></choice>presque noires, et ce mobilier du temps de Louis XIV, étaient<choice ana="remplacement"><orig> merveilleusement en</orig><reg> en</reg></choice> rapport avec Bartholoméo et sa femme, personnages dignes de l’antiquité. Sous <choice ana="remplacement"><orig>l’empire,</orig><reg>l’Empire</reg></choice> et pendant les <choice ana="remplacement"><orig>cent jours</orig><reg>Cent-Jours</reg></choice>, en exerçant des fonctions largement rétribuées, le vieux Corse avait eu un grand train de maison, plutôt dans le but de faire honneur à sa place que dans le dessein de briller. Sa vie et celle de sa femme étaient si frugales, si tranquilles, que leur modeste fortune <choice ana="remplacement"><orig>était plus que suffisante</orig><reg>suffisait</reg></choice> à leurs besoins. Pour eux, leur fille Ginevra valait toutes les richesses du monde. Aussi, quand, en mai 1814, le baron de Piombo quitta sa place, congédia ses gens et ferma la porte de son écurie, Ginevra, simple et sans faste comme ses <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>, n’eut-elle aucun regret<choice ana="remplacement"><orig>. À</orig><reg> : à</reg></choice> l’exemple <pb n="334" xml:id="p334" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f350.highres" resp="orig"/> des grandes âmes<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> elle mettait son luxe dans la force des <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice>, comme elle plaçait sa félicité dans la solitude et le travail. Puis, ces trois êtres s’aimaient trop pour que les dehors de l’existence eussent quelque prix à leurs yeux. Souvent, et surtout depuis la seconde et effroyable chute de Napoléon, Bartholoméo et sa femme passaient des soirées délicieuses à entendre Ginevra toucher du piano ou chanter. Il y avait pour eux un immense secret de plaisir dans la présence, dans la moindre parole de leur fille<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, ils</reg></choice> la suivaient des yeux avec une tendre inquiétude<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, ils</reg></choice> entendaient son pas dans la cour, quelque léger qu’il pût être. Semblables à des <choice ana="remplacement"><orig>amans</orig><reg>amants</reg></choice>, ils savaient rester des heures entières silencieux tous trois, entendant mieux ainsi que par des paroles l’éloquence de leurs âmes. Ce sentiment profond<choice ana="remplacement"><orig> était</orig><reg>,</reg></choice> la vie<choice ana="insertion"><reg> même</reg></choice> des deux vieillards<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> animait toutes leurs pensées. Ce <choice ana="remplacement"><orig>n’étaient</orig><reg>n’était</reg></choice> pas trois existences, mais <choice ana="suppression"><orig>bien </orig></choice>une seule, qui<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> semblable à la flamme d’un foyer, se divisait en trois langues de feu. Si quelquefois le souvenir des bienfaits et du malheur de Napoléon, si la politique du moment triomphaient de la constante sollicitude des deux vieillards, ils <pb n="199" xml:id="p199" resp="reg"/> pouvaient en parler sans rompre <pb n="335" xml:id="p335" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f351.highres" resp="orig"/> la communauté de leurs pensées<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> :</reg></choice> Ginevra<choice ana="insertion"><reg> ne</reg></choice> partageait<choice ana="insertion"><reg>-elle pas</reg></choice> leurs passions politiques<choice ana="remplacement"><orig>. L’ardeur</orig><reg> ? Quoi de plus naturel que l’ardeur</reg></choice> avec laquelle ils se réfugiaient dans le cœur de leur unique enfant <choice ana="remplacement"><orig>était bien naturelle.</orig><reg>?</reg></choice> Jusqu’alors, les occupations d’une vie publique avaient absorbé l’énergie du baron de Piombo<choice ana="remplacement"><orig>. En</orig><reg> ; mais en</reg></choice> quittant ses emplois, le Corse eut besoin de rejeter son énergie dans le dernier sentiment qui lui <choice ana="remplacement"><orig>restait. Puis</orig><reg>restât ; puis</reg></choice>, à part les liens qui unissent un père et une mère à leur fille, il y avait peut-être, à l’insu de ces trois âmes despotiques, une puissante raison au fanatisme de leur passion réciproque : ils s’aimaient sans partage<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg>, le</reg></choice> cœur tout entier de Ginevra appartenait à son père, comme à elle celui de Piombo<choice ana="remplacement"><orig>. Enfin</orig><reg> ; enfin</reg></choice>, s’il est vrai que nous nous attachions les uns aux autres plus par nos défauts que par nos qualités, Ginevra répondait merveilleusement bien à toutes les passions de son père. De là procédait la seule imperfection de cette triple vie. Ginevra était entière dans ses volontés, vindicative, emportée comme Bartholoméo l’avait été pendant sa jeunesse. Le Corse se complut à développer ces <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> sauvages dans le cœur de sa fille, absolument comme un lion apprend à ses lionceaux à fondre sur <choice ana="remplacement"><orig>une</orig><reg>leur</reg></choice> proie. <pb n="336" xml:id="p336" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f352.highres" resp="orig"/> Mais cet apprentissage de vengeance ne pouvant en quelque sorte se faire qu’au logis paternel, Ginevra ne pardonnait rien à son père, et il fallait qu’il lui cédât. Piombo ne voyait que des enfantillages dans ces querelles factices ; mais l’enfant y contracta l’habitude de dominer ses <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>. Au milieu de ces tempêtes que Bartholoméo aimait à exciter, un mot de tendresse, un regard suffisaient pour apaiser leurs âmes courroucées, et ils n’étaient jamais si près d’un baiser que quand ils se menaçaient. Cependant<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> depuis cinq années environ, Ginevra, devenue plus sage que son père, évitait constamment ces sortes de scènes. Sa fidélité, son dévouement, l’amour qui triomphait dans toutes ses pensées et son admirable bon sens avaient fait justice de ses colères<choice ana="remplacement"><orig>. Mais</orig><reg> ; mais</reg></choice> il n’en était pas moins résulté un bien grand mal<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> :</reg></choice> Ginevra vivait avec son père et sa mère sur le pied d’une égalité toujours funeste. <choice ana="remplacement"><orig>Enfin, pour</orig><reg>Pour</reg></choice> achever de faire connaître tous les <choice ana="remplacement"><orig>changemens</orig><reg>changements</reg></choice> survenus chez ces trois personnages depuis leur arrivée à Paris, Piombo et sa femme<choice ana="remplacement"><orig> n’ayant point d’instruction</orig><reg>, gens sans instruction</reg></choice>, avaient laissé Ginevra étudier à sa fantaisie. Au gré de ses caprices de jeune fille, elle avait tout <pb n="337" xml:id="p337" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f353.highres" resp="orig"/> appris et tout quitté, reprenant et laissant chaque pensée tour à tour, jusqu’à ce que la peinture fût devenue sa passion dominante<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> eût été parfaite, si sa<pb n="200" xml:id="p200" resp="reg"/> mère avait été capable de diriger ses études, de l’éclairer et de mettre en harmonie les dons de la nature<choice ana="remplacement"><orig>. Ses</orig><reg> : ses</reg></choice> défauts <choice ana="remplacement"><orig>venaient</orig><reg>provenaient</reg></choice> de la funeste éducation que le vieux Corse avait pris plaisir à lui donner.</p><p>Après avoir pendant long-temps fait crier sous ses pas les feuilles du parquet, le <choice ana="suppression"><orig>grand </orig></choice>vieillard sonna. Un domestique parut.</p><p>– Allez au<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>devant de mademoiselle Ginevra, dit-il.</p><p>– J’ai toujours regretté de ne plus avoir de voiture pour elle, observa la baronne.</p><p>– Elle n’en a pas voulu, répondit Piombo en regardant sa femme<choice ana="remplacement"><orig>, qui,</orig><reg> qui</reg></choice> accoutumée depuis quarante ans à son rôle d’obéissance<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> baissa les yeux.</p><p><choice ana="remplacement"><orig>La baronne était presque</orig><reg>Déjà</reg></choice> septuagénaire<choice ana="remplacement"><orig>. Elle était</orig><reg>,</reg></choice> grande, sèche, pâle<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> et</reg></choice> ridée, <choice ana="remplacement"><orig>et</orig><reg>la baronne</reg></choice> ressemblait parfaitement à ces vieilles femmes que Schnetz <choice ana="remplacement"><orig>et Fleury mettent</orig><reg>met</reg></choice> dans les scènes italiennes de <choice ana="remplacement"><orig>leurs</orig><reg>ses</reg></choice> tableaux de genre<choice ana="remplacement"><orig>. Elle était presque toujours</orig><reg> ; elle restait si habituellement</reg></choice> silencieuse, <choice ana="remplacement"><orig>et on</orig><reg>qu’on</reg></choice> l’eût prise pour une nouvelle madame Shandy<choice ana="remplacement"><orig>, si</orig><reg> ; mais</reg></choice> un mot, <pb n="338" xml:id="p338" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f354.highres" resp="orig"/> un regard, un geste <choice ana="remplacement"><orig>n’avaient pas annoncé</orig><reg>annonçaient</reg></choice> que ses <choice ana="remplacement"><orig>sentimens gardaient encore</orig><reg>sentiments avaient gardé</reg></choice> la vigueur et la fraîcheur de la jeunesse. Sa toilette, dépouillée de coquetterie, manquait souvent de goût. Elle <choice ana="remplacement"><orig>restait habituellement</orig><reg>demeurait ordinairement</reg></choice> passive, plongée dans une bergère, comme une sultane<hi rend="i">Validé</hi>, attendant ou admirant sa Ginevra, son orgueil et sa vie. La beauté, la toilette, la grâce de sa fille, semblaient être devenues siennes. Tout pour elle était bien quand Ginevra se trouvait heureuse. Ses cheveux avaient blanchi, et quelques mèches se voyaient <choice ana="suppression"><orig>toujours </orig></choice>au-dessus de son front blanc et ridé, ou le long de ses joues creuses.</p><p>– Voilà quinze jours environ, dit-elle, que Ginevra rentre un peu plus tard.</p><p>– Jean n’ira pas assez vite, s’écria l’impatient vieillard qui croisa les basques de son habit bleu, saisit son chapeau, l’enfonça sur sa tête, prit sa canne<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et partit.</p><p>– Tu n’iras pas loin, lui cria sa femme.</p><p>En effet, la porte cochère s’était ouverte et fermée, et la vieille mère entendait le pas de Ginevra dans la cour. Bartholoméo reparut tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup portant en triomphe sa fille<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui se débattait dans ses bras.</p><p> <pb n="339" xml:id="p339" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f355.highres" resp="orig"/> – La voici, la Ginevra, la Ginevrettina, la Ginevrina, la Ginevrola, la Ginevretta, la Ginevra bella !<choice ana="suppression"><orig>…</orig></choice></p><p>– Mon père, vous me faites mal.</p><p>Aussitôt <choice ana="remplacement"><orig>elle</orig><reg>Ginevra</reg></choice> fut posée à terre avec une sorte de respect. Elle<pb n="201" xml:id="p201" resp="reg"/> agita la tête par un gracieux mouvement pour rassurer sa mère qui déjà s’effrayait, et pour lui dire que c’était une ruse. Le visage terne et pâle de la baronne reprit <choice ana="remplacement"><orig>comme par enchantement des</orig><reg>alors ses</reg></choice> couleurs et une espèce de gaieté. Piombo se <choice ana="remplacement"><orig>frottait</orig><reg>frotta</reg></choice> les mains avec une force extrême, symptôme le plus certain de sa joie<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> avait pris cette habitude à la cour<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en voyant Napoléon se mettre en colère contre ceux de ses généraux ou de ses ministres qui le servaient mal ou qui avaient commis quelque faute. Les muscles de sa figure <choice ana="remplacement"><orig>s’étaient</orig><reg>une fois</reg></choice> détendus,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> la moindre ride de son front exprimait la bienveillance. Ces deux vieillards offraient en ce moment une image exacte de ces plantes souffrantes auxquelles un peu d’eau rend la vie<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> après une longue sécheresse.</p><p>– À table, à table ! s’écria le baron en présentant sa large main à Ginevra qu’il nomma Signora <choice ana="remplacement"><orig>Piombella !</orig><reg>Piombellina,</reg></choice> autre symptôme de gaieté auquel sa fille répondit par un sourire.</p><p> <pb n="340" xml:id="p340" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f356.highres" resp="orig"/> – Ah <choice ana="remplacement"><orig>ça</orig><reg>çà</reg></choice>, dit Piombo en sortant de table, sais-tu que ta mère <choice ana="remplacement"><orig>a observé que,</orig><reg>m’a fait observer que</reg></choice> depuis un mois<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> tu restes beaucoup plus long-temps que de coutume à ton atelier ? Il paraît que la peinture <choice ana="remplacement"><orig>va</orig><reg>passe avant</reg></choice> nous<choice ana="suppression"><orig> faire tort</orig></choice>.</p><p>– Ô mon père !</p><p>– Ginevra nous prépare sans doute quelque surprise, dit <choice ana="remplacement"><orig>sa</orig><reg>la</reg></choice> mère.</p><p>– Tu m’apporterais un tableau <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>de toi ?…</reg></choice> s’écria le Corse en frappant dans ses mains.</p><p>– Oui, je suis très<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>occupée à l’atelier, répondit-elle.</p><p>– Qu’as-tu donc, Ginevra ? Tu pâlis ! lui dit sa mère.</p><p>– Non ! s’écria la jeune fille en laissant échapper un geste de résolution, non, il ne sera pas dit que Ginevra Piombo aura menti une fois dans sa vie.</p><p>En entendant cette singulière exclamation, Piombo et sa femme regardèrent leur fille d’un air étonné.</p><p>– J’aime un jeune homme, ajouta-t-elle d’une voix émue.</p><p>Puis, sans oser regarder ses <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>, elle abaissa ses larges paupières, comme pour voiler le feu de ses yeux.</p><p> <pb n="341" xml:id="p341" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f357.highres" resp="orig"/> – Est-ce un prince ? lui demanda ironiquement son père<choice ana="suppression"><orig>. </orig></choice> </p> <p resp="orig"> <choice ana="remplacement"><orig>Le</orig><reg> en prenant un</reg></choice> son de voix <choice ana="remplacement"><orig>de Piombo</orig><reg>qui</reg></choice> fit trembler la mère et la fille.</p><p>– Non, mon père, répondit-elle avec modestie, c’est un jeune homme sans fortune…</p><p>– Il est donc bien beau<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ?</reg></choice></p><p>– Il est malheureux.</p><p><pb n="202" xml:id="p202" resp="reg"/> – Que fait-il ?</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>C'est le compagnon</orig><reg>Compagnon</reg></choice> de Labédoyère<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> était proscrit, sans asile<choice ana="remplacement"><orig>. M.</orig><reg>,</reg></choice> Servin l’a caché, et…</p><p>– Servin est un honnête garçon<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qui s’est bien comporté, s’écria Piombo<choice ana="remplacement"><orig>. Mais</orig><reg> ; mais</reg></choice> vous faites mal, vous, ma fille, d’aimer un autre homme que votre père…</p><p>– Il ne dépend pas de moi de ne pas aimer, répondit doucement Ginevra.</p><p>– Je me flattais, reprit son père, que ma Ginevra me serait fidèle jusqu’à ma mort<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> que mes soins et ceux de sa mère seraient les seuls qu’elle aurait reçus<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> que notre tendresse n’aurait pas rencontré dans son âme de tendresse rivale<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> et que…</p><p>– Vous ai-je reproché votre fanatisme pour Napoléon ? dit Ginevra. N’avez-vous aimé que <pb n="342" xml:id="p342" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f358.highres" resp="orig"/> moi ? n’avez-vous pas été des mois entiers en ambassade <choice ana="remplacement"><orig>;</orig><reg>?</reg></choice> n’ai-je pas supporté courageusement vos absences <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?</reg></choice> La vie a des nécessités qu’il faut savoir subir.</p><p>– Ginevra !</p><p>– Non, vous ne m’aimez pas pour moi, et vos reproches trahissent un insupportable égoïsme.</p><p>– Tu accuses l’amour de ton père, s’écria Piombo<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> les yeux <choice ana="remplacement"><orig>flamboyans</orig><reg>flamboyants</reg></choice>.</p><p>– Mon père, je ne vous accuserai jamais, répondit Ginevra avec plus de douceur que sa mère tremblante n’en attendait. Vous avez raison dans votre égoïsme, comme j’ai raison dans mon amour. Le ciel m’est témoin que jamais fille n’a mieux rempli ses devoirs auprès de ses <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>. Je n’ai jamais vu que bonheur et amour là où d’autres voient souvent des obligations. Voici quinze ans que je ne me suis pas écartée de dessous votre aile protectrice, et ce fut un bien doux plaisir pour moi que de charmer vos jours. Mais serais-je donc ingrate en me livrant au charme d’aimer, en <choice ana="remplacement"><orig>cherchant un mari</orig><reg>désirant un époux qui me protège après vous</reg></choice> ?</p><p>– Ah ! tu comptes avec ton père, Ginevra<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> reprit le vieillard d’un ton sinistre.</p><p> <pb n="343" xml:id="p343" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f359.highres" resp="orig"/> Il se fit une pause effrayante pendant laquelle personne n’osa parler. Enfin, Bartholoméo rompit le silence en s’écriant d’une voix déchirante : – Oh ! reste avec nous, reste<choice ana="suppression"><orig>, vierge,</orig></choice> auprès de ton vieux père ! Je ne saurais te voir <choice ana="remplacement"><orig>aimer</orig><reg>aimant</reg></choice> un homme. Ginevra<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> tu n’attendras pas long-temps ta liberté…</p><p>– Mais, mon père, songez donc que nous ne vous quitterons <pb n="203" xml:id="p203" resp="reg"/> pas, que nous serons deux à vous aimer, que vous connaîtrez <choice ana="remplacement"><orig>le protecteur</orig><reg>l’homme</reg></choice> aux soins duquel vous me laisserez ! Vous serez doublement chéri<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> par moi et par lui <choice ana="remplacement"><orig>;</orig><reg>:</reg></choice> par lui qui est encore moi, et par moi qui suis tout lui-même.</p><p>– Ô Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> Ginevra ! s’écria le Corse<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en serrant les poings, pourquoi ne t’es-tu pas mariée quand Napoléon m’avait accoutumé à cette idée, et qu’il te présentait des ducs et des comtes ?</p><p>– Ils m’aimaient par ordre, dit la jeune fille. D’ailleurs<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> je ne voulais pas vous quitter, et ils m’auraient emmenée avec eux.</p><p>– Tu ne veux pas nous laisser seuls, dit Piombo<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> mais te marier, c’est nous isoler ! <choice ana="remplacement"><orig>je</orig><reg>Je</reg></choice> te connais, ma fille, tu ne nous aimeras plus.</p><p>– Élisa, ajouta-t-il en regardant sa femme <pb n="344" xml:id="p344" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f360.highres" resp="orig"/> qui restait immobile et comme stupide, nous n’avons plus de fille<choice ana="remplacement"><orig> ! Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> veut se marier.</p><p>Le vieillard s’assit après avoir levé les mains en l’air<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> comme pour invoquer Dieu ; puis il resta courbé<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> comme accablé sous sa peine. Ginevra vit l’agitation de son père, et la modération de sa colère lui brisa le cœur<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> s’attendait à une crise, à des fureurs, elle n’avait pas armé son âme contre<choice ana="suppression"><orig> la paix et</orig></choice> la douceur paternelle.</p><p>– Mon père, dit-elle d’une voix touchante, non, vous ne serez jamais abandonné par votre Ginevra. Mais aimez-la aussi un peu pour elle<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> Si vous saviez comme<hi rend="i">il</hi>m’aime ! Ah ! ce ne serait pas lui qui me ferait de la peine !</p><p>– Déjà des comparaisons, s’écria Piombo avec un accent terrible. Non, je ne puis supporter cette idée<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> reprit-il. S’il t’aimait comme tu mérites de l’être, il me tuerait ; et s’il ne t’aimait pas, je le poignarderais.</p><p>Les mains de Piombo tremblaient, ses lèvres tremblaient, son corps tremblait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et ses yeux lançaient des éclairs<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ;</reg></choice> Ginevra seule pouvait soutenir son regard, car alors <choice ana="insertion"><reg>elle allumait </reg></choice>ses yeux<choice ana="suppression"><orig> s’animaient</orig></choice>, et la fille était digne du père.</p><p>– Oh ! t’aimer ! <choice ana="remplacement"><orig>quel</orig><reg>Quel</reg></choice> est l’homme digne de cette <pb n="345" xml:id="p345" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f361.highres" resp="orig"/> vie ? reprit-il. T’aimer comme un père, n’est-ce pas déjà vivre dans le paradis <choice ana="remplacement"><orig>? Qui</orig><reg>; qui</reg></choice> donc sera jamais digne d’être ton époux ?</p><p>– Lui<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> dit Ginevra, lui <choice ana="remplacement"><orig>dont</orig><reg>de qui</reg></choice> je me sens indigne.</p><p>– Lui ? répéta machinalement Piombo. Qui,<hi rend="i">lui</hi>?</p><p>– Celui que j’aime.</p><p>– Est-ce qu’il peut te connaître encore assez pour t’adorer ?</p><p>– Mais, mon père, reprit Ginevra éprouvant un mouvement <pb n="204" xml:id="p204" resp="reg"/> d’impatience, quand il ne m’aimerait pas, du moment où je l’aime…</p><p>– Tu l’aimes donc ? s’écria Piombo. </p> <p resp="orig"> Ginevra inclina doucement la tête.</p> <p resp="orig"> <choice ana="remplacement"><orig>– Alors, tu</orig><reg>– Tu</reg></choice> l’aimes<choice ana="insertion"><reg> alors</reg></choice> plus que nous<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ?</reg></choice></p><p>– Ces deux <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> ne peuvent se comparer, répondit-elle.</p><p>– L’un est plus fort que l’autre<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>,</reg></choice> reprit Piombo.</p><p>– Je crois que oui, dit Ginevra.</p><p>– Tu ne l’épouseras pas<choice ana="remplacement"><orig> ! Ce cri furieux</orig><reg>, cria le Corse dont la voix</reg></choice> fit résonner les vitres du salon.</p><p>– Je l’épouserai, répliqua tranquillement Ginevra.</p><p>– Mon Dieu ! mon Dieu<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> s’écria la mère, <pb n="346" xml:id="p346" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f362.highres" resp="orig"/> comment finira cette querelle ?<hi rend="i">Santa <choice ana="remplacement"><orig>virgina</orig><reg>Virgina</reg></choice></hi>! mettez-vous entre eux.</p><p>Le baron, qui se promenait à grands pas, vint s’asseoir<choice ana="remplacement"><orig>. Une</orig><reg> ; une</reg></choice> sévérité glacée rembrunissait son visage<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> regarda fixement sa fille, et lui dit d’une voix douce et affaiblie : – Eh bien ! Ginevra ! non, tu ne l’épouseras pas. Oh ! ne me dis pas oui <choice ana="suppression"><orig>! </orig></choice>ce soir<choice ana="remplacement"><orig>. Laisse</orig><reg> ?… laisse</reg></choice>-moi croire le contraire. Veux-tu voir ton père à genoux et ses cheveux blancs prosternés devant toi ? je vais te supplier…</p><p>– Ginevra Piombo<choice ana="deplacement"><orig>, répondit-elle,</orig></choice> n’a pas été habituée à promettre et à ne pas tenir<choice ana="deplacement"><reg>, répondit-elle</reg></choice>. Je suis votre fille.</p><p>– Elle a raison, dit la baronne, nous sommes mises au monde pour nous marier.</p><p>– Ainsi<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> vous l’encouragez dans sa <choice ana="remplacement"><orig>désobéissance…</orig><reg>désobéissance, dit le baron à sa femme qui frappée de ce mot se changea en statue.</reg></choice></p><p>– Ce n’est pas désobéir<choice ana="deplacement"><orig>, répondit Ginevra,</orig></choice> que de se refuser à un ordre injuste<choice ana="deplacement"><reg>, répondit Ginevra</reg></choice>.</p><p>– Il ne peut pas être injuste quand il émane de la bouche de votre père, ma fille ! Pourquoi me jugez-vous ? La répugnance que j’éprouve n’est-elle pas un conseil d’en haut ? Je vous préserve peut-être d’un malheur.</p><p>– Le malheur serait qu’il ne m’aimât pas.</p><p> <pb n="347" xml:id="p347" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f363.highres" resp="orig"/> – Toujours lui !</p><p>– Oui, toujours, reprit-elle. Il est ma vie, mon bien, ma pensée. Même en vous obéissant, il serait toujours dans mon cœur. Me défendre de l’épouser, n’est-ce pas vous faire haïr<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ?</reg></choice></p><p>– Tu ne nous aimes plus, s’écria Piombo.</p><p>– Oh ! dit Ginevra en agitant la tête.</p><p>– Eh bien ! oublie-le, reste-nous fidèle. Après nous… tu comprends.</p><p><pb n="205" xml:id="p205" resp="reg"/> – Mon père, voulez-vous me faire désirer votre mort ? s’écria Ginevra.</p><p>– Je vivrai plus long-temps que toi ! Les <choice ana="remplacement"><orig>enfans</orig><reg>enfants</reg></choice> qui n’honorent pas leurs <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice> meurent promptement, s’écria son père parvenu au dernier degré de l’exaspération.</p><p>– Raison de plus pour me marier promptement et être heureuse ! dit-elle.</p><p>Ce sang-froid, cette puissance de raisonnement achevèrent de troubler Piombo<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg>, le</reg></choice> sang lui porta violemment à la tête, <choice ana="remplacement"><orig>il</orig><reg>son visage</reg></choice> devint pourpre. Ginevra frissonna<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> s’élança comme un oiseau sur les genoux de son père, lui passa ses bras <choice ana="suppression"><orig>d’amour </orig></choice>autour du cou, lui caressa<choice ana="suppression"><orig> le visage,</orig></choice> les cheveux, et s’écria <choice ana="remplacement"><orig>toute</orig><reg>tout</reg></choice> attendrie : – Oh ! oui, que je meure la première ! Je ne te survivrais pas, mon père, mon bon père !</p><p> <pb n="348" xml:id="p348" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f364.highres" resp="orig"/> – Ô ma Ginevra, ma folle, ma Ginevrina<choice ana="suppression"><orig>, ma Ginevretta</orig></choice>, répondit Piombo dont toute la colère se fondit à cette caresse<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> comme une glace sous les rayons du soleil.</p><p>– Il était temps que vous finissiez, dit la baronne d’une voix émue.</p><p>– Pauvre mère !</p><p>– Ah ! Ginevretta ! <choice ana="insertion"><reg>ma </reg></choice>Ginevra bella !<choice ana="suppression"><orig>…</orig></choice></p><p>Et le père jouait avec sa fille comme avec un enfant de six ans<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> s’amusait à défaire les tresses ondoyantes de ses cheveux, à la faire sauter<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> y avait de la folie dans l’expression de sa tendresse. Bientôt sa fille le gronda en l’embrassant, et tenta d’obtenir <choice ana="suppression"><orig>par la grâce de ses jeux et </orig></choice>en plaisantant<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> l’entrée de <hi rend="i" resp="orig"> <choice ana="insertion"><reg>son</reg></choice> Louis</hi> au logis. Mais<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> tout en plaisantant aussi, <choice ana="remplacement"><orig>son</orig><reg>le</reg></choice> père refusait. Elle bouda, revint, bouda encore ; puis, à la fin de la soirée, elle se trouva contente d’avoir gravé dans le cœur de son père et son amour pour Louis et l’idée d’un mariage prochain<note place="bottom" resp="orig"> Erreur de Béchet : « prochain » au lieu de « prochain. ».</note>. Le lendemain elle ne parla plus de son amour, elle alla plus tard à l’atelier, elle en revint de bonne heure<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> devint plus caressante pour son père qu’elle ne l’avait jamais été, et se montra pleine de reconnaissance, comme pour le remercier du consentement <pb n="349" xml:id="p349" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f365.highres" resp="orig"/> qu’il semblait donner à son mariage par son silence. Le soir<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> elle faisait long-temps de la musique, et souvent elle s’écriait : – Il faudrait une voix d’homme pour ce nocturne ! Elle était Italienne, c’est tout dire. Au bout de huit jours<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sa mère lui fit un signe, elle vint<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> puis à l’oreille et à voix basse : – J’ai amené ton père à le recevoir, lui dit-elle.</p><p><pb n="206" xml:id="p206" resp="reg"/> – Ô ma mère ! vous me faites bien heureuse !</p><p>Ce jour-là<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> Ginevra eut donc le bonheur de revenir à l’hôtel de son père en donnant le bras à Louis. <choice ana="remplacement"><orig>C'était</orig><reg>Pour</reg></choice> la seconde fois<choice ana="remplacement"><orig> que</orig><reg>,</reg></choice> le pauvre officier sortait de sa cachette. Les actives sollicitations que Ginevra faisait auprès du duc de Feltre, alors ministre de la guerre, avaient été couronnées d’un plein succès. Louis venait d’être réintégré sur le contrôle des officiers en disponibilité. C’était un bien grand pas vers un meilleur avenir. <choice ana="remplacement"><orig>Le</orig><reg>Instruit</reg></choice><choice ana="deplacement"><orig> jeune chef de bataillon</orig></choice><choice ana="suppression"><orig> ayant été instruit</orig></choice> par son amie de toutes les difficultés qui l’attendaient auprès du baron,<choice ana="insertion"><reg> le</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> jeune chef de bataillon</reg></choice> n’osait avouer la crainte qu’il avait de ne pas lui plaire. Cet homme si courageux contre l’adversité, si brave sur un champ de bataille, tremblait en pensant à son entrée dans le salon <choice ana="remplacement"><orig>de</orig><reg>des</reg></choice> Piombo. Ginevra le sentit <choice ana="remplacement"><orig>tressaillir</orig><reg>tressaillant</reg></choice>, et cette <pb n="350" xml:id="p350" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f366.highres" resp="orig"/> émotion, dont <choice ana="suppression"><orig>elle devinait </orig></choice>le principe<choice ana="insertion"><reg> était leur bonheur</reg></choice>, fut pour elle une <choice ana="remplacement"><orig>délicieuse</orig><reg>nouvelle</reg></choice> preuve d’amour.</p><p>– Comme vous êtes pâle<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> lui dit-elle<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> quand ils arrivèrent à la porte de l’hôtel.</p><p>– Ô Ginevra ! s’il ne s’agissait que de ma vie.</p><p>Quoique Bartholoméo fût prévenu par sa femme<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> de la présentation officielle de celui que Ginevra aimait, il n’alla pas à sa rencontre<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> resta dans le fauteuil où il avait l’habitude d’être assis, et la sévérité de son front <choice ana="remplacement"><orig>eut quelque chose de glacial</orig><reg>fut glaciale</reg></choice>.</p><p>– Mon père, dit Ginevra, je vous amène une personne que vous aurez sans doute plaisir à voir<choice ana="remplacement"><orig>. Voici M.</orig><reg> : monsieur</reg></choice> Louis, un soldat qui combattait à quatre pas de l’empereur <choice ana="remplacement"><orig>au</orig><reg>à</reg></choice> Mont-Saint-Jean…</p><p>Le baron de Piombo se leva, jeta un regard furtif sur Louis, et lui dit d’une voix sardonique : – Monsieur n’est pas décoré ?</p><p>– Je ne porte <choice ana="remplacement"><orig>pas la légion-d’honneur</orig><reg>plus la Légion-d’Honneur</reg></choice>, répondit timidement Louis qui restait humblement debout.</p><p>Ginevra<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> blessée de l’impolitesse de son père, avança une chaise. La réponse de l’officier satisfit le vieux serviteur de Napoléon. Madame <pb n="351" xml:id="p351" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f367.highres" resp="orig"/> Piombo<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> s’apercevant que les sourcils de son mari reprenaient leur position naturelle, dit pour ranimer la conversation : – La ressemblance de monsieur avec Nina Porta est étonnante. Ne trouvez-vous pas que monsieur a toute la physionomie des Porta ?</p><p>– Rien de plus naturel, répondit le jeune homme sur qui les yeux <choice ana="remplacement"><orig>flamboyans</orig><reg>flamboyants</reg></choice> de Piombo s’arrêtèrent, Nina était ma sœur…</p><p>– Tu es Luigi Porta<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> demanda le vieillard.</p><p>– Oui<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice></p><p><pb n="207" xml:id="p207" resp="reg"/> Bartholoméo<choice ana="insertion"><reg> di</reg></choice> Piombo se leva, chancela, fut obligé de s’appuyer sur une chaise<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et regarda sa femme<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg>,</reg></choice> Élisa Piombo vint à lui<choice ana="remplacement"><orig>. Puis,</orig><reg> ; puis</reg></choice> les deux vieillards silencieux<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> se donnèrent le bras<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et sortirent du salon en abandonnant leur fille avec une sorte d’horreur. Luigi Porta<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> stupéfait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> regarda Ginevra<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui devint aussi blanche qu’une statue de marbre<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et resta les yeux fixés sur la porte vers laquelle son père et sa mère avaient disparu<choice ana="remplacement"><orig>. Leur</orig><reg> : ce</reg></choice> silence et <choice ana="remplacement"><orig>leur</orig><reg>cette</reg></choice> retraite <choice ana="remplacement"><orig>eut</orig><reg>eurent</reg></choice> quelque chose de si solennel<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> que,<choice ana="insertion"><reg> pour</reg></choice> la première fois peut-être, le sentiment de la crainte entra dans son cœur. Elle joignit ses mains l’une contre l’autre avec force, et dit d’une voix si émue qu’elle ne pouvait guère être entendue que par <pb n="352" xml:id="p352" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f368.highres" resp="orig"/> un amant : – Combien de malheur dans un mot !</p><p>– Au nom de notre amour, qu’ai-je donc dit<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>,</reg></choice> demanda Luigi Porta.</p><p>– Mon père, répondit-elle, ne m’a jamais parlé de notre déplorable histoire, et j’étais trop jeune quand j’ai quitté la Corse pour la savoir.</p><p>– Nous serions <choice ana="remplacement"><orig>ennemis !</orig><reg>en <hi rend="i" resp="reg"> vendetta</hi>,</reg></choice> demanda Luigi en tremblant.</p><p>– Oui. En questionnant ma mère, j’ai appris que les Porta avaient tué mes frères et brûlé notre maison. Mon père a massacré toute votre famille. Comment avez-vous survécu, vous qu’il croyait avoir attaché aux colonnes d’un lit avant de mettre le feu à la maison ?</p><p>– Je ne sais, répondit Luigi. À six ans<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> j’ai été amené à Gênes, chez un vieillard nommé Colonna. Aucun détail sur ma famille ne m’a été donné. Je savais seulement que j’étais orphelin<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> et</reg></choice> sans fortune<choice ana="remplacement"><orig>, et que</orig><reg>. Ce</reg></choice> Colonna <choice ana="remplacement"><orig>était mon tuteur. J’ai</orig><reg>me servait de père, et j’ai</reg></choice> porté son nom jusqu’au jour où je suis entré au service. Comme il m’a fallu des actes pour prouver qui j’étais,<choice ana="suppression"><orig> alors</orig></choice> le vieux Colonna m’a dit <choice ana="insertion"><reg>alors </reg></choice>que moi, faible et presque <pb n="353" xml:id="p353" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f369.highres" resp="orig"/> enfant encore, j’avais des ennemis. Il m’a engagé à ne prendre que le nom de Luigi pour leur échapper.</p><p>– Partez, partez, Luigi, s’écria Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>. Je vais</orig><reg> ; mais non, je dois</reg></choice> vous accompagner. Tant que vous êtes dans la maison de mon père, vous n’avez rien à craindre ; <choice ana="remplacement"><orig>mais</orig><reg>aussitôt</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> que vous en sortirez,</reg></choice> prenez bien garde à vous !<choice ana="suppression"><orig> Aussitôt</orig></choice><choice ana="deplacement"><orig> que vous en sortirez,</orig></choice> vous marcherez de danger en danger. Mon père a deux Corses à son service, et si ce n’est pas lui qui menacera vos jours, <choice ana="remplacement"><orig>ce seront</orig><reg>c’est</reg></choice> eux.</p><p>– Ginevra, dit-il, cette haine existera-t-elle donc entre nous ?</p><p>La jeune fille sourit tristement et baissa la tête. Elle la releva <pb n="208" xml:id="p208" resp="reg"/> bientôt avec une sorte de fierté, et dit : – Ô Luigi, il faut que nos <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> soient bien purs et bien sincères<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> pour que j’aie la force de marcher dans la voie où je vais entrer. Mais il s’agit d’un bonheur qui doit durer toute la vie, n’est-ce pas ?</p><p>Luigi ne répondit que par un sourire, et pressa la main de Ginevra. La jeune fille comprit qu’un véritable amour pouvait seul dédaigner en ce moment les protestations vulgaires. L’expression calme et consciencieuse des <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> de Luigi<choice ana="suppression"><orig> en</orig></choice> annonçait en quelque sorte <pb n="354" xml:id="p354" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f370.highres" resp="orig"/> <choice ana="remplacement"><orig>la</orig><reg>leur</reg></choice> force et <choice ana="remplacement"><orig>la</orig><reg>leur</reg></choice> durée. <choice ana="remplacement"><orig>Alors la</orig><reg>La</reg></choice> destinée de ces deux époux fut<choice ana="insertion"><reg> alors</reg></choice> accomplie. Ginevra entrevit de bien cruels combats à soutenir ; mais l’idée d’abandonner <choice ana="remplacement"><orig>son amant</orig><reg>Louis</reg></choice>, idée qui peut-être avait flotté dans son âme, s’évanouit <choice ana="remplacement"><orig>complètement. Elle était à</orig><reg>complétement. À</reg></choice> lui pour toujours<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> l’entraîna tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup avec une sorte d’énergie hors de l’hôtel, et ne le quitta qu’au moment où il atteignit la maison dans laquelle<choice ana="suppression"><orig> M.</orig></choice> Servin lui avait loué un modeste logement. Quand elle revint chez son père, elle avait pris cette espèce de sérénité que donne une résolution forte<choice ana="remplacement"><orig>. Aucune</orig><reg> : aucune</reg></choice> altération dans ses manières ne peignit <choice ana="remplacement"><orig>une inquiétude</orig><reg>d’inquiétude</reg></choice>. Elle leva sur son père et sa mère, qu’elle trouva prêts à se mettre à table, des yeux dénués de hardiesse et pleins de douceur<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> vit que sa vieille mère avait pleuré,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> la rougeur de <choice ana="remplacement"><orig>ses</orig><reg>ces</reg></choice> paupières flétries ébranla un moment son cœur<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> mais elle cacha son émotion. Piombo semblait être en proie à une douleur trop violente, trop concentrée<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> pour qu’il pût la trahir par des expressions ordinaires. Les gens servirent le dîner auquel personne ne toucha. L’horreur de la nourriture est un des symptômes qui trahissent les grandes crises de l’âme. Tous <pb n="355" xml:id="p355" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f371.highres" resp="orig"/> trois se levèrent sans qu’aucun d’eux se fût adressé la parole. Quand Ginevra fut placée entre son père et sa mère dans leur grand salon sombre et solennel, Piombo voulut parler, mais il ne trouva pas de voix ; il essaya de marcher, et ne trouva pas de force<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> revint s’asseoir<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et sonna.</p><p>– Jean, dit-il enfin au domestique, allumez du feu, j’ai froid.</p><p>Ginevra tressaillit et regarda son père avec anxiété. Le combat qu’il se livrait devait être horrible, sa figure était bouleversée. Ginevra connaissait l’étendue du péril qui la menaçait, mais elle ne tremblait pas ; tandis que les regards furtifs que Bartholoméo jetait sur sa fille semblaient annoncer qu’il craignait en ce moment le caractère dont <choice ana="suppression"><orig>il avait si complaisamment développé </orig></choice>la violence<choice ana="insertion"><reg> était son propre ouvrage</reg></choice>. Entre eux, tout devait être extrême. Aussi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> la certitude du<pb n="209" xml:id="p209" resp="reg"/> changement qui pouvait s’opérer dans les <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> du père et de la fille<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> animait-elle le visage de la baronne d’une expression de terreur.</p><p>– Ginevra, <choice ana="deplacement"><orig>dit enfin Piombo sans oser </orig></choice><choice ana="suppression"><orig>la regarder, </orig></choice>vous aimez l’ennemi de votre famille<choice ana="insertion"><reg>, </reg></choice><choice ana="deplacement"><reg>dit enfin Piombo sans oser </reg></choice><choice ana="insertion"><reg>regarder sa fille</reg></choice>.</p><p>– Cela est vrai<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> répondit-elle.</p><p> <pb n="356" xml:id="p356" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f372.highres" resp="orig"/> – Il faut choisir entre lui et nous. Notre<hi rend="i">vendetta</hi>fait partie de nous-mêmes. Qui n’épouse pas ma vengeance, n’est pas de ma famille.</p><p>– Mon choix est fait, répondit<choice ana="remplacement"><orig>-elle encore</orig><reg> Ginevra</reg></choice> d’une voix calme.</p><p>La tranquillité de <choice ana="remplacement"><orig>la jeune</orig><reg>sa</reg></choice> fille trompa Bartholoméo.</p><p>– Ô ma chère fille<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> s’écria<choice ana="remplacement"><orig>-t-il. </orig><reg>le vieillard </reg></choice> </p> <p resp="orig"><choice ana="remplacement"><orig>Puis</orig><reg> qui montra ses paupières humectées par</reg></choice> des larmes, les premières et les seules qu’il répandit dans sa vie<choice ana="suppression"><orig>, humectèrent ses paupières</orig></choice>.</p><p>– Je serai sa femme, dit brusquement Ginevra.</p><p><choice ana="remplacement"><orig>Bartoloméo</orig><reg>Bartholoméo</reg></choice> eut comme un éblouissement ; mais il <choice ana="remplacement"><orig>reprit</orig><reg>recouvra</reg></choice> son sang-froid<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et répliqua : – <choice ana="remplacement"><orig>Cela ne sera</orig><reg>Ce mariage ne se fera</reg></choice> pas de mon vivant, je n’y consentirai jamais. </p> <p resp="orig"> Ginevra garda le silence. </p> <p resp="orig"> – Mais, dit le baron en continuant, songes-tu que Luigi est le fils de celui qui a tué tes frères ?</p><p>– Il avait six ans au moment où le crime a été commis, il doit en être innocent, répondit-elle.</p><p>– Un Porta <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?</reg></choice> s’écria Bartholoméo.</p><p>– Mais<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> ai-je jamais pu partager cette haine ? <pb n="357" xml:id="p357" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f373.highres" resp="orig"/> dit vivement la jeune fille. M’avez-vous élevée dans cette croyance qu’un Porta était un monstre ? Pouvais-je penser qu’il restât un seul de ceux que vous aviez tués ? N’est-il pas naturel que vous fassiez céder votre<hi rend="i">vendetta</hi>à <choice ana="remplacement"><orig>mon amour</orig><reg>mes sentiments</reg></choice> ?</p><p>– Un Porta <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?</reg></choice> dit Piombo. <choice ana="remplacement"><orig>Mais si</orig><reg>Si</reg></choice> son père t’avait<choice ana="insertion"><reg> jadis</reg></choice> trouvée dans ton lit, tu ne vivrais pas, il t’aurait donné cent fois la mort.</p><p>– Cela se peut, répondit-elle, mais son fils m’a donné plus que la vie. <choice ana="remplacement"><orig>Sa seule vue m’apporte</orig><reg>Voir Luigi, c’est</reg></choice> un bonheur sans lequel <choice ana="remplacement"><orig>il n’y a pas de vie. Il</orig><reg>je ne saurais vivre. Luigi</reg></choice> m’a <choice ana="remplacement"><orig>appris à sentir !</orig><reg>révélé le monde des sentiments.</reg></choice> J’ai peut-être <choice ana="remplacement"><orig>vu</orig><reg>aperçu</reg></choice> des figures plus belles encore que la sienne, mais aucune ne m’a autant charmée ; j’ai peut-être entendu des voix… non, non, jamais de plus mélodieuses. <choice ana="remplacement"><orig>Il</orig><reg>Luigi</reg></choice> m’aime<choice ana="remplacement"><orig> ! Il</orig><reg>, il</reg></choice> sera mon mari.</p><p>– Jamais, dit Piombo<choice ana="remplacement"><orig>, j’aimerais</orig><reg>. J’aimerais</reg></choice> mieux te <choice ana="remplacement"><orig>savoir morte</orig><reg>voir dans ton cercueil</reg></choice>, Ginevra<choice ana="remplacement"><orig> ! </orig><reg>.</reg></choice> </p> <p resp="orig"><choice ana="remplacement"><orig>Il</orig><reg>. Le vieux Corse</reg></choice> se leva, se mit à parcourir à grands pas <note place="bottom" resp="orig"> Erreur de Béchet : « pa » au lieu de « pas ». </note> le salon<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et laissa échapper ces paroles après des pauses qui <pb n="210" xml:id="p210" resp="reg"/> peignaient toute son agitation : </p> <p resp="orig"> – Vous croyez peut-être faire plier ma volonté ? <choice ana="remplacement"><orig>Détrompez</orig><reg>détrompez</reg></choice>-vous<choice ana="remplacement"><orig>. Je</orig><reg> : je</reg></choice> ne veux pas qu’un Porta soit mon gendre. Telle est ma sentence. Qu’il <pb n="358" xml:id="p358" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f374.highres" resp="orig"/> ne soit plus question de ceci entre nous. Je suis Bartholoméo di Piombo, entendez-vous, Ginevra ?</p><p>– Attachez-vous quelque sens mystérieux à ces paroles, demanda-t-elle froidement.</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>Oui, elles</orig><reg>Elles</reg></choice> signifient que j’ai un poignard, et que je ne crains pas <choice ana="remplacement"><orig>les</orig><reg>la justice des</reg></choice> hommes.</p> <p resp="orig"><choice ana="remplacement"><orig>La jeune fille se leva</orig><reg>Nous autres Corses, nous allons nous expliquer avec Dieu</reg></choice>.</p><p>– Eh bien ! dit<choice ana="remplacement"><orig>-elle</orig><reg> la fille en se levant</reg></choice>, je suis Ginevra di Piombo, et je déclare que dans six mois je serai la femme de Luigi Porta. – Vous êtes un tyran, mon père, ajouta-t-elle après une pause effrayante.</p><p>Bartholoméo serra ses poings<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et frappa sur le marbre de la cheminée : – Ah ! nous sommes à Paris, dit-il en murmurant.</p><p><choice ana="remplacement"><orig>Puis il</orig><reg>Il</reg></choice> se tut, se croisa les bras, pencha la tête sur sa poitrine<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et ne prononça plus une seule parole pendant toute la soirée. <choice ana="remplacement"><orig>La</orig><reg>Après avoir exprimé sa volonté, la</reg></choice> jeune fille affecta un sang-froid incroyable <choice ana="remplacement"><orig>après avoir prononcé son arrêt. Elle</orig><reg>; elle</reg></choice> se mit au piano, chanta, joua des morceaux <choice ana="remplacement"><orig>ravissans</orig><reg>ravissants</reg></choice> avec une grâce et un sentiment qui annonçaient une parfaite liberté d’esprit, triomphant ainsi de son père dont le front ne paraissait pas s’adoucir. Le vieillard ressentit cruellement cette <choice ana="suppression"><orig>injure </orig></choice>tacite<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> injure, et</reg></choice><pb n="359" xml:id="p359" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f375.highres" resp="orig"/> recueillit en ce moment un des fruits amers de l’éducation qu’il avait donnée à sa fille. Le respect est une barrière qui protège autant un père et une mère <choice ana="remplacement"><orig>qu’un enfant</orig><reg>que les enfants</reg></choice>, en évitant à ceux-là des chagrins<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> à ceux-ci<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> des remords. Le lendemain Ginevra<choice ana="insertion"><reg>, qui</reg></choice> voulut sortir à l’heure où elle avait coutume de se rendre à l’atelier,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> trouva la porte de l’hôtel fermée pour elle<choice ana="remplacement"><orig>. Ginevra inventa</orig><reg> ; mais elle eut</reg></choice> bientôt<choice ana="insertion"><reg> inventé</reg></choice> un moyen d’instruire Luigi Porta des sévérités <choice ana="remplacement"><orig>dont elle était victime</orig><reg>paternelles</reg></choice>. Une femme de chambre qui ne savait pas lire fit parvenir au jeune officier la lettre que lui écrivit Ginevra. Pendant cinq jours les deux <choice ana="remplacement"><orig>amans</orig><reg>amants</reg></choice> surent correspondre, <choice ana="remplacement"><orig>grâces</orig><reg>grâce</reg></choice> à ces ruses qu’on sait toujours machiner à vingt ans. Le père et la fille se parlèrent rarement. Tous deux <choice ana="remplacement"><orig>gardaient</orig><reg>gardant</reg></choice> au fond du cœur un principe de haine<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, ils</reg></choice> souffraient, mais orgueilleusement et en silence. <choice ana="remplacement"><orig>Reconnaissant</orig><reg>En reconnaissant</reg></choice> combien étaient forts les liens d’amour qui les attachaient l’un à l’autre, ils <note place="bottom" resp="orig"> Erreur de Béchet : « il » au lieu de « ils ». </note> essayaient de les briser,<choice ana="suppression"><orig> mais</orig></choice> sans pouvoir y parvenir. Nulle pensée douce ne venait plus comme autrefois <choice ana="remplacement"><orig>faire briller</orig><reg>égayer</reg></choice> les traits sévères de Bartholoméo quand il contemplait sa<pb n="211" xml:id="p211" resp="reg"/> Ginevra. La jeune fille avait quelque chose de farouche en regardant son père<choice ana="remplacement"><orig>. Le </orig> <reg>, et le</reg></choice><pb n="360" xml:id="p360" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f376.highres" resp="orig"/> reproche siégeait sur <choice ana="remplacement"><orig>ce</orig><reg>son</reg></choice> front d’innocence<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> se livrait bien à d’heureuses pensées, mais parfois des remords semblaient ternir ses yeux. Il n’était même pas difficile de deviner qu’elle ne pourrait jamais jouir tranquillement d’une félicité qui faisait le malheur de ses <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>. Chez Bartholoméo comme chez sa fille, toutes les irrésolutions causées par la bonté native de leurs âmes devaient néanmoins échouer devant leur fierté<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> devant la rancune particulière aux Corses. <choice ana="remplacement"><orig>En effet, ils</orig><reg>Ils</reg></choice> s’encourageaient l’un et l’autre dans leur colère<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et fermaient les yeux sur l’avenir. Peut-être aussi se flattaient-ils mutuellement que l’un céderait à l’autre.</p><p>Le jour de la naissance de Ginevra, sa mère, désespérée de cette désunion qui prenait un caractère grave, médita de réconcilier le père et la fille, <choice ana="remplacement"><orig>grâces</orig><reg>grâce</reg></choice> aux souvenirs de cet anniversaire. Ils étaient réunis tous trois dans la chambre de Bartholoméo. Ginevra devina l’intention de sa mère à l’hésitation peinte sur son visage et sourit tristement. En ce moment un domestique annonça deux notaires accompagnés de plusieurs témoins<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg> qui</reg></choice> entrèrent. Bartholoméo regarda fixement ces hommes<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> dont les figures froidement compassées avaient quelque <pb n="361" xml:id="p361" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f377.highres" resp="orig"/> chose de blessant pour des âmes aussi passionnées que l’étaient celles des trois principaux acteurs de cette scène. Le vieillard se tourna vers sa fille d’un air inquiet, il vit sur son visage un sourire de triomphe qui lui <choice ana="remplacement"><orig>firent</orig><reg>fit</reg></choice> soupçonner quelque catastrophe<choice ana="remplacement"><orig>, et</orig><reg> ; mais</reg></choice> il affecta de garder, à la manière des sauvages, une immobilité mensongère en regardant les deux notaires avec une sorte de curiosité calme. Les étrangers s’assirent après y avoir été invités par un geste du vieillard.</p><p>– Monsieur est sans doute <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>monsieur</reg></choice> le baron de Piombo, demanda le plus âgé des notaires.</p><p>Bartholoméo s’inclina. Le notaire fit un léger mouvement de tête<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> regarda la jeune fille avec la sournoise expression d’un <choice ana="remplacement"><orig>Garde</orig><reg>garde</reg></choice> du commerce qui surprend un débiteur<choice ana="remplacement"><orig>. Puis,</orig><reg> ; et</reg></choice> il tira sa tabatière, l’ouvrit, y prit une pincée de tabac,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> se mit à la humer à petits coups<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en cherchant les premières phrases de son discours<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> puis en les prononçant<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> il fit des repos continuels (manœuvre oratoire que ce signe – représentera très imparfaitement).</p><p>– Monsieur, dit-il, <choice ana="remplacement"><orig>–</orig><reg>je suis monsieur Roguin, notaire de mademoiselle votre fille, et</reg></choice> nous <choice ana="remplacement"><orig>sommes envoyés vers vous</orig><reg>venons</reg></choice>, – mon collègue et moi, – pour accomplir le vœu de la loi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et – mettre <pb n="362" xml:id="p362" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f378.highres" resp="orig"/> un terme aux<pb n="212" xml:id="p212" resp="reg"/> divisions qui – paraîtraient – s’être introduites – entre vous et mademoiselle votre fille, – au sujet – de – son – mariage avec <choice ana="insertion"><reg>monsieur </reg></choice>Luigi Porta<choice ana="suppression"><orig>, – mon client</orig></choice>.</p><p>Cette phrase<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> assez pédantesquement débitée, parut probablement trop belle <choice ana="remplacement"><orig>au notaire</orig><reg>à maître Roguin</reg></choice> pour qu’on pût la comprendre d’un seul coup<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> s’arrêta<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en regardant Bartholoméo avec une expression particulière aux gens d’affaires<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et qui tient le milieu entre la servilité et la familiarité. Habitués à feindre beaucoup d’intérêt pour les personnes auxquelles ils parlent, les notaires finissent par faire contracter à leur figure une grimace qu’ils revêtent et quittent comme leur <choice ana="suppression"><orig>petit </orig></choice><hi rend="i">pallium</hi>officiel. Ce masque de bienveillance, dont <choice ana="remplacement"><orig>il</orig><reg>le mécanisme</reg></choice> est si facile <choice ana="remplacement"><orig>de</orig><reg>à</reg></choice> saisir<choice ana="suppression"><orig> le mécanisme</orig></choice>, irrita tellement Bartholoméo qu’il lui fallut rappeler toute sa raison pour ne pas jeter <choice ana="remplacement"><orig>le notaire</orig><reg>monsieur Roguin</reg></choice> par les fenêtres<choice ana="remplacement"><orig>. Une</orig><reg> ; une</reg></choice> expression de colère se glissa dans <choice ana="suppression"><orig>toutes </orig></choice>ses rides<choice ana="remplacement"><orig> ; et,</orig><reg>, et</reg></choice> en la voyant<choice ana="remplacement"><orig>, l’homme de la loi</orig><reg> le notaire</reg></choice> se dit en lui-même : – Je produis de l’effet !</p><p>– Mais, reprit-il d’une voix mielleuse, monsieur le baron, dans ces sortes d’occasions, notre ministère commence toujours par être essentiellement conciliateur. – Daignez donc <pb n="363" xml:id="p363" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f379.highres" resp="orig"/> avoir la bonté de m’entendre<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> – Il est évident que mademoiselle Ginevra Piombo<choice ana="insertion"><reg> –</reg></choice> atteint aujourd’hui même – l’âge auquel il suffit de faire des actes respectueux pour qu’il soit passé outre à la célébration d’un mariage<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> –</reg></choice> malgré le défaut de consentement des <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>. Or, – il est d’usage dans les familles – qui jouissent d’une certaine considération, – qui appartiennent à la société, – qui conservent quelque dignité, – auxquelles il importe enfin de ne pas donner au public le secret de leurs divisions, – et qui d’ailleurs ne veulent pas se nuire à elles-mêmes en frappant de réprobation l’avenir de deux jeunes époux (car – c’est se nuire à soi-même !) – il est d’usage, – dis-je, – parmi ces familles honorables – de ne pas laisser subsister des actes semblables<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> – qui restent, qui – sont des <choice ana="remplacement"><orig>monumens</orig><reg>monuments</reg></choice> d’une division qui – finit – par cesser. – Du moment, monsieur, où une jeune personne a recours aux actes respectueux, elle annonce une intention trop décidée<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> pour qu’un père et – une mère, ajouta-t-il en se tournant vers la baronne, puissent espérer de <choice ana="remplacement"><orig>la</orig><reg>lui</reg></choice> voir suivre leurs avis. – <choice ana="remplacement"><orig>Alors la</orig><reg>La</reg></choice> résistance paternelle étant<choice ana="insertion"><reg> alors</reg></choice> nulle – par ce fait – d’abord<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg>,</reg></choice> – <choice ana="remplacement"><orig>Puis,</orig><reg>puis</reg></choice> étant infirmée par la loi, il est <pb n="364" xml:id="p364" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f380.highres" resp="orig"/> constant que tout homme sage, après avoir fait une dernière remontrance à son enfant<choice ana="remplacement"><orig> –</orig><reg>,</reg></choice> lui donne la liberté de…</p><p><pb n="213" xml:id="p213" resp="reg"/><choice ana="remplacement"><orig>Le notaire</orig><reg>Monsieur Roguin</reg></choice> s’arrêta<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en s’apercevant qu’il <choice ana="remplacement"><orig>aurait pu</orig><reg>pouvait</reg></choice> parler deux heures<choice ana="insertion"><reg> ainsi,</reg></choice> sans obtenir de réponse<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, et il</reg></choice> éprouva d’ailleurs une émotion particulière à l’aspect de l’homme qu’il essayait de convertir. Il s’était fait une révolution extraordinaire sur le visage de Bartholoméo<choice ana="remplacement"><orig>. Toutes</orig><reg> : toutes</reg></choice> ses rides contractées lui donnaient un air de cruauté indéfinissable, et il jetait sur le notaire un regard de tigre. La baronne <choice ana="remplacement"><orig>était</orig><reg>demeurait</reg></choice> muette et passive. Ginevra, calme et résolue, attendait, elle savait que la voix du notaire était plus puissante que la sienne, et alors elle semblait s’être décidée à garder le silence. Au moment où <choice ana="remplacement"><orig>l’homme de loi</orig><reg>Roguin</reg></choice> se tut, cette scène devint si effrayante<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> que les témoins étrangers tremblèrent<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> :</reg></choice> jamais peut-être ils n’avaient été frappés par un semblable silence. Les notaires se regardèrent comme pour se consulter, se levèrent et allèrent ensemble à la croisée.</p><p>– As-tu jamais rencontré des <choice ana="remplacement"><orig>cliens</orig><reg>clients</reg></choice> fabriqués comme ceux-là<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>,</reg></choice> demanda <choice ana="remplacement"><orig>le plus âgé</orig><reg>Roguin</reg></choice> à son confrère.</p><p>– Il n’y a rien à en tirer<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> répondit le plus <pb n="365" xml:id="p365" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f381.highres" resp="orig"/> jeune. À ta place, moi, je m’en tiendrais à la lecture de mon acte. Le vieux ne me paraît pas amusant<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> est colère, et tu ne gagneras rien à vouloir<hi rend="i">discuter</hi>avec lui…</p><p><choice ana="remplacement"><orig>Alors le vieux notaire chargé des intérêts de Luigi</orig><reg>Monsieur Roguin</reg></choice> lut un papier timbré contenant un procès-verbal rédigé à l’avance<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et demanda froidement à Bartholoméo quelle était sa réponse.</p><p>– Il y a donc en France des lois qui détruisent le pouvoir paternel, demanda le Corse.</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>Monsieur,</orig><reg>Monsieur…</reg></choice> dit <choice ana="remplacement"><orig>le notaire</orig><reg>Roguin</reg></choice> de sa voix mielleuse.</p><p>– Qui arrachent une fille à son père ?</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>Monsieur !</orig><reg>Monsieur…</reg></choice></p><p>– Qui privent un vieillard de sa dernière consolation ?</p><p>– Monsieur, votre fille ne vous appartient que…</p><p>– Qui le tuent ?</p><p>– Monsieur, permettez ?<choice ana="insertion"><reg>…</reg></choice></p><p>Rien n’est plus affreux que le sang-froid et les <choice ana="remplacement"><orig>raisonnemens</orig><reg>raisonnements</reg></choice> exacts d’un notaire au milieu des scènes passionnées où ils ont coutume d’intervenir. Les figures que Piombo voyait lui semblèrent échappées de l’enfer<choice ana="remplacement"><orig>. Sa</orig><reg>, sa</reg></choice> rage froide et concentrée ne connut plus de bornes <pb n="366" xml:id="p366" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f382.highres" resp="orig"/> au moment où la voix calme et presque flûtée de son petit antagoniste prononça ce fatal <choice ana="remplacement"><orig>–</orig><reg>:</reg></choice> «<hi rend="i">permettez<choice ana="suppression"><orig>.</orig></choice></hi><choice ana="insertion"><reg> ?</reg></choice> » Il sauta sur un long poignard suspendu <choice ana="remplacement"><orig>à</orig><reg>par</reg></choice> un clou au-dessus de sa cheminée<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et <pb n="214" xml:id="p214" resp="reg"/> s’élança sur sa fille. <choice ana="remplacement"><orig>Les</orig><reg>Le plus jeune des</reg></choice> deux notaires<choice ana="insertion"><reg> et l’un des témoins</reg></choice> se jetèrent entre lui et Ginevra ; mais <choice ana="remplacement"><orig>il</orig><reg>Bartholoméo</reg></choice> renversa brutalement les deux conciliateurs en leur montrant une figure en feu et des yeux <choice ana="remplacement"><orig>flamboyans</orig><reg>flamboyants</reg></choice> qui paraissaient plus terribles que ne l’était la clarté du poignard. Quand Ginevra se vit en présence de son père, elle le regarda fixement d’un air de triomphe, s’avança lentement vers lui<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et s’agenouilla.</p><p>– Non ! non ! je ne saurais, dit-il en lançant si violemment son arme<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qu’elle alla s’enfoncer dans la boiserie.</p><p>– Eh <choice ana="remplacement"><orig>bien</orig><reg>! bien,</reg></choice> grâce ! grâce<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> dit-elle. Vous hésitez à me donner la mort<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> et vous me refusez la vie<choice ana="remplacement"><orig> ?</orig><reg>.</reg></choice> Ô mon père, jamais je ne vous ai tant aimé, accordez-moi Luigi ? Je vous demande votre consentement à genoux<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> :</reg></choice> une fille peut s’humilier devant son père<choice ana="remplacement"><orig>. Mon</orig><reg>, mon</reg></choice> Luigi ou <choice ana="remplacement"><orig>la mort !</orig><reg>je meurs.</reg></choice></p><p>L’irritation violente qui la suffoquait l’empêcha de continuer<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> elle ne trouvait plus de voix<choice ana="remplacement"><orig>. Ses</orig><reg> ; ses</reg></choice> efforts convulsifs disaient assez qu’elle était <pb n="367" xml:id="p367" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f383.highres" resp="orig"/> entre la vie et la mort. Bartholoméo <choice ana="suppression"><orig>la </orig></choice>repoussa durement<choice ana="insertion"><reg> sa fille</reg></choice>.</p><p>– Fuis, dit-il. La Luigi Porta ne saurait être <choice ana="remplacement"><orig>Ginevra</orig><reg>une</reg></choice> Piombo. Je n’ai plus de fille ! Je n’ai pas la force de te maudire ; mais je t’abandonne, et tu n’as plus de père. Ma Ginevra Piombo est enterrée là<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> s’écria-t-il d’un son de voix profond en se pressant fortement le cœur. – Sors donc, malheureuse, ajouta-t-il après un moment de silence<choice ana="remplacement"><orig>. Sors</orig><reg>, sors</reg></choice>, et ne reparais plus devant moi. Puis, il prit Ginevra par le bras<choice ana="suppression"><orig>, l’entraîna</orig></choice>, et la conduisit silencieusement hors de la maison.</p><p>– Luigi, s’écria Ginevra en entrant dans le modeste appartement où était l’officier, mon Luigi<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> nous n’avons d’autre fortune que notre amour.</p><p>– Nous sommes plus riches que tous les rois de la terre, répondit-il.</p><p>– Mon père et ma mère m’ont abandonnée, dit-elle avec une profonde mélancolie.</p><p>– Je t’aimerai pour eux.</p><p>– Nous serons donc bien heureux<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> s’écria-t-elle avec une gaieté qui <choice ana="remplacement"><orig>avait</orig><reg>eut</reg></choice> quelque chose d’effrayant.</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>Oh ! oui</orig><reg>Et, toujours, répondit-il en la serrant sur son cœur</reg></choice>.</p><p><pb n="368" xml:id="p368" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f384.highres" resp="orig"/> Le lendemain du jour où Ginevra quitta la maison de son père, elle alla prier madame Servin de lui accorder un asile et sa<pb n="215" xml:id="p215" resp="reg"/> protection jusqu’à l’époque fixée par la loi pour son mariage avec Luigi Porta. Là, commença pour elle l’apprentissage des chagrins que le monde sème autour de ceux qui ne suivent pas ses usages. Très<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>affligée du tort que l’aventure de Ginevra faisait à son mari, madame Servin reçut froidement la fugitive, et lui apprit par des paroles poliment circonspectes<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qu’elle ne devait pas compter sur son appui. Trop fière pour insister, <choice ana="remplacement"><orig>Ginevra,</orig><reg>mais</reg></choice> étonnée d’un égoïsme auquel elle n’était pas habituée,<choice ana="insertion"><reg> la jeune Corse</reg></choice> alla se loger dans l’hôtel garni le plus voisin de la maison où demeurait Luigi. <choice ana="remplacement"><orig>Luigi</orig><reg>Le fils des</reg></choice> Porta vint passer<choice ana="insertion"><reg> toutes</reg></choice> ses journées aux pieds de sa <choice ana="remplacement"><orig>fiancée. Son</orig><reg>future ; son</reg></choice> jeune amour, la pureté de ses paroles dissipaient les nuages que la réprobation paternelle amassait sur le front de <choice ana="remplacement"><orig>Ginevra. Il</orig><reg>la fille bannie, et il</reg></choice> lui peignait l’avenir si beau<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qu’elle finissait par sourire, sans néanmoins oublier la rigueur de ses <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>.</p><p>Un matin, la servante de l’hôtel <choice ana="suppression"><orig>lui </orig></choice>remit<choice ana="insertion"><reg> à Ginevra</reg></choice> plusieurs malles qui contenaient des étoffes, du linge, et une foule de choses nécessaires à une jeune femme qui se met en ménage<choice ana="remplacement"><orig>. Elle </orig> <reg> ; elle</reg></choice><pb n="369" xml:id="p369" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f385.highres" resp="orig"/> reconnut dans cet envoi la prévoyante bonté d’une mère<choice ana="remplacement"><orig>. En</orig><reg>, car en</reg></choice> visitant ces <choice ana="remplacement"><orig>présens</orig><reg>présents</reg></choice>, elle trouva une bourse où la baronne avait mis la somme qui appartenait à sa fille, en y joignant le fruit de ses économies. L’argent était accompagné d’une lettre où <choice ana="remplacement"><orig>elle la</orig><reg>la mère</reg></choice> conjurait<choice ana="insertion"><reg> la fille</reg></choice> d’abandonner son funeste projet de mariage, s’il en était encore temps<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> lui avait fallu<choice ana="insertion"><reg>, disait-elle,</reg></choice> des précautions inouïes pour faire parvenir ces faibles secours à Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>. La mère y</orig><reg> ; elle la</reg></choice> suppliait<choice ana="suppression"><orig> sa fille</orig></choice> de ne pas l’accuser de dureté, si par la suite elle la laissait dans l’abandon<choice ana="remplacement"><orig> ; car</orig><reg>,</reg></choice> elle craignait de ne pouvoir plus l’assister<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> la bénissait, lui souhaitait de trouver le bonheur dans ce fatal mariage, si elle persistait, en lui assurant qu’elle ne pensait qu’à sa fille chérie. En cet endroit, des larmes avaient effacé plusieurs mots de la lettre.</p><p>– Ô ma mère ! <choice ana="suppression"><orig>ma mère ! </orig></choice>s’écria Ginevra tout attendrie. Elle éprouvait le besoin de se jeter à ses genoux, de la voir<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> et de respirer l’air bienfaisant de la maison paternelle<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> s’élançait déjà, quand Luigi entra<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; elle</reg></choice> le regarda, et sa tendresse filiale s’évanouit, ses larmes se séchèrent, elle ne se sentit pas la force d’abandonner <choice ana="remplacement"><orig>Luigi. Il était</orig><reg>cet enfant</reg></choice> si malheureux et si aimant<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> Être <choice ana="remplacement"><orig>l’espoir</orig><reg>le seul espoir</reg></choice> d’une noble créature, <pb n="370" xml:id="p370" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f386.highres" resp="orig"/> l’aimer<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et l’abandonner <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?…</reg></choice> ce sacrifice est une trahison dont <choice ana="suppression"><orig>les jeunes ames </orig></choice>sont incapables<choice ana="insertion"><reg> de jeunes âmes</reg></choice>. Ginevra eut la générosité d’ensevelir sa douleur au fond de son <choice ana="remplacement"><orig>ame</orig><reg>âme</reg></choice>.</p><p>Enfin<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> le jour du mariage arriva. Ginevra ne vit personne autour d’elle. Luigi avait profité du moment où elle s’habillait pour aller chercher les témoins nécessaires à la signature de leur acte de mariage. Ces témoins étaient de braves gens. L’un, ancien maréchal-des-logis de hussards, avait contracté, à l’armée, envers Luigi, de ces obligations qui ne s’effacent jamais du cœur d’un honnête homme<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> s’était mis loueur de voitures et possédait quelques fiacres. L’autre, entrepreneur de maçonnerie, était le propriétaire de la maison où les nouveaux époux devaient demeurer. Chacun d’eux se fit accompagner par un ami<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, puis tous quatre</reg></choice> vinrent avec Luigi prendre la mariée. Peu accoutumés aux grimaces sociales, et ne voyant rien que de très<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>simple dans le service qu’ils rendaient à Luigi, ces gens s’étaient habillés proprement, mais sans luxe, <choice ana="remplacement"><orig>en sorte que</orig><reg>et</reg></choice> rien <choice ana="remplacement"><orig>n’annonça</orig><reg>n’annonçait</reg></choice> le joyeux <choice ana="remplacement"><orig>cortège</orig><reg>cortége</reg></choice> d’une noce. Ginevra, elle-même, <choice ana="remplacement"><orig>s’était mise</orig><reg>se mit</reg></choice> très<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>simplement afin de se conformer à sa fortune<choice ana="remplacement"><orig>. Cependant</orig><reg> ; néanmoins</reg></choice> sa beauté avait quelque chose <pb n="371" xml:id="p371" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f387.highres" resp="orig"/> de si noble et de si imposant, qu’à son aspect la parole expira sur les lèvres des témoins qui se <choice ana="remplacement"><orig>croyaient</orig><reg>crurent</reg></choice> obligés de lui adresser un compliment<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, ils</reg></choice> la saluèrent avec respect, elle s’inclina<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> ils la regardèrent en silence et ne surent plus que l’admirer. Cette réserve jeta du froid entre eux. La joie ne peut éclater que parmi des gens qui se sentent égaux. Le hasard voulut donc que tout fût sombre et grave autour des deux fiancés. Rien ne <choice ana="remplacement"><orig>réfléta</orig><reg>refléta</reg></choice> leur félicité. L’église et la mairie n’étaient pas très éloignées de l’hôtel. <choice ana="remplacement"><orig>Luigi et sa fiancée</orig><reg>Les deux Corses</reg></choice>, suivis des<choice ana="insertion"><reg> quatre</reg></choice> témoins que leur imposait la loi, voulurent y aller à pied, dans une simplicité qui dépouilla de tout appareil cette grande scène de la vie sociale. Ils trouvèrent dans la cour de la mairie une foule d’équipages qui annonçaient nombreuse compagnie<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, ils</reg></choice> montèrent<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et arrivèrent à une grande salle où les mariés<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> dont le bonheur était indiqué pour ce jour-là, attendaient assez impatiemment le maire du quartier. Ginevra s’assit près de Luigi au bout d’un grand banc, et leurs témoins restèrent debout, faute de <choice ana="remplacement"><orig>sièges. </orig><reg>siéges.</reg></choice> </p> <p resp="orig">Deux mariées pompeusement habillées de blanc, chargées de rubans, de dentelles, de perles, et couronnées de bouquets de fleurs <pb n="372" xml:id="p372" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f388.highres" resp="orig"/> d’oranger dont les <choice ana="suppression"><orig>frais </orig></choice>boutons<choice ana="insertion"><reg> satinés</reg></choice> tremblaient sous leur voile, étaient entourées de leurs familles joyeuses, et accompagnées de leurs mères qu’elles regardaient d’un air à la fois satisfait et craintif<choice ana="remplacement"><orig>. Tous</orig><reg> ; tous</reg></choice> les yeux réfléchissaient leur bonheur, et chaque figure semblait leur prodiguer des bénédictions. Les pères, les témoins, les frères, les sœurs allaient et venaient, comme un essaim <choice ana="suppression"><orig>de papillons </orig></choice>se jouant dans un rayon <pb n="217" xml:id="p217" resp="reg"/> de soleil <choice ana="remplacement"><orig>prêt à</orig><reg>qui va</reg></choice> disparaître. Chacun semblait comprendre la valeur de ce moment fugitif où, dans la vie, le cœur se trouve entre deux espérances : les souhaits du passé,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> les promesses de l’avenir. À cet aspect, Ginevra sentit son cœur se gonfler, et pressa le bras de Luigi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qui lui lança un regard. Une larme roula dans les yeux du jeune Corse, il ne comprit jamais mieux qu’alors tout ce que sa Ginevra lui sacrifiait. Cette larme précieuse fit oublier à la jeune fille l’abandon dans lequel elle se trouvait. L’amour versa des trésors de lumière entre les deux <choice ana="remplacement"><orig>amans</orig><reg>amants,</reg></choice> qui ne virent plus qu’eux au milieu de ce tumulte<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg> : ils</reg></choice> étaient là, seuls, dans cette foule, tels qu’ils devaient être dans la vie. Leurs témoins, <choice ana="remplacement"><orig>indifférens</orig><reg>indifférents</reg></choice> à la cérémonie, causaient tranquillement de leurs affaires.</p><p> <pb n="373" xml:id="p373" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f389.highres" resp="orig"/> – L’avoine est bien chère, disait le maréchal-des-logis au maçon.</p><p>– Elle n’est pas encore si renchérie que le plâtre, proportion gardée, répondit l’entrepreneur.</p><p>Et ils firent un tour dans la salle.</p><p>– Comme on perd du temps ici, s’écria le maçon en remettant dans sa poche une grosse montre d’argent.</p><p>Luigi et Ginevra, serrés l’un contre l’autre, semblaient ne faire qu’une même personne. Certes, un <choice ana="remplacement"><orig>poëte</orig><reg>poète</reg></choice> aurait admiré ces deux têtes<choice ana="suppression"><orig> ravissantes,</orig></choice> unies par un même sentiment, également colorées, mélancoliques et silencieuses<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en présence de deux noces <choice ana="remplacement"><orig>bourdonnantes</orig><reg>bourdonnant</reg></choice>, devant quatre familles tumultueuses, <choice ana="remplacement"><orig>étincelantes de parure, de diamans</orig><reg>étincelant de diamants</reg></choice>, de fleurs, et dont la gaieté avait quelque chose de passager. Tout ce que ces groupes <choice ana="remplacement"><orig>bruyans</orig><reg>bruyants</reg></choice> et splendides mettaient de joie en dehors, Luigi et Ginevra l’ensevelissaient au fond de leurs cœurs. D’un côté, le <choice ana="insertion"><reg>grossier </reg></choice>fracas <choice ana="remplacement"><orig>le plus terrestre</orig><reg>du plaisir</reg></choice> ; de l’autre, le <choice ana="insertion"><reg>délicat </reg></choice>silence des <choice ana="remplacement"><orig>joies paisibles de l’âme ;</orig><reg>âmes joyeuses :</reg></choice> la terre et le ciel. Mais la tremblante Ginevra ne sut pas entièrement dépouiller les faiblesses de la femme. Superstitieuse comme une <pb n="374" xml:id="p374" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f390.highres" resp="orig"/> Italienne, elle voulut voir un présage dans ce contraste, et garda au fond de son cœur un sentiment d’effroi, invincible autant que son amour. </p> <p resp="reg"><choice ana="remplacement"><orig>Tout-à-</orig><reg> Tout à</reg> </choice>coup, un <choice ana="remplacement"><orig>employé</orig><reg>garçon de bureau à la livrée de la Ville</reg></choice> ouvrit une porte à deux <choice ana="remplacement"><orig>battans</orig><reg>battants</reg></choice>, l’on fit silence, et sa voix retentit comme un glapissement<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en appelant <choice ana="remplacement"><orig>M.</orig><reg>monsieur</reg></choice> Luigi<choice ana="insertion"><reg> da</reg></choice> Porta et mademoiselle Ginevra di Piombo. Ce moment causa quelque embarras aux deux fiancés. La célébrité du nom de Piombo attira l’attention, les spectateurs cherchèrent <choice ana="remplacement"><orig>cette</orig><reg>une</reg></choice> noce qui semblait devoir être somptueuse. Ginevra se leva, ses regards <choice ana="remplacement"><orig>foudroyans</orig><reg>foudroyants </reg> </choice><pb n="218" xml:id="p218" resp="reg"/> d’orgueil imposèrent à toute la foule, elle donna le bras à Luigi, et marcha d’un pas ferme<choice ana="remplacement"><orig>. Les</orig><reg> suivie de ses</reg></choice> témoins<choice ana="suppression"><orig> la suivaient</orig></choice>. Un murmure d’étonnement qui alla<choice ana="suppression"><orig> en</orig></choice> croissant, un chuchotement général vint rappeler à Ginevra que le monde lui demandait compte de l’absence de ses <choice ana="remplacement"><orig>parens. La</orig><reg>parents : la</reg></choice> malédiction paternelle <choice ana="remplacement"><orig>la suivait partout</orig><reg>semblait la poursuivre</reg></choice>.</p><p>– Attendez les familles, dit le maire à l’employé qui lisait promptement <choice ana="remplacement"><orig>l’acte</orig><reg>les actes</reg></choice>.</p><p>– Le père et la mère protestent, répondit flegmatiquement le secrétaire.</p><p>– Des deux côtés ? reprit le maire.</p><p>– L’époux est orphelin.</p><p>– Où sont les témoins ?</p><p> <pb n="375" xml:id="p375" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f391.highres" resp="orig"/> – Les voici<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> répondit encore le secrétaire<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en montrant les quatre hommes immobiles et muets qui, les bras croisés, ressemblaient à des statues.</p><p>– Mais, s’il y a protestation<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> dit le maire.</p><p>– Les actes respectueux ont été légalement faits, répliqua l’employé en se levant pour transmettre au fonctionnaire les pièces annexées à l’acte de mariage.</p><p>Ce débat bureaucratique eut quelque chose de flétrissant<choice ana="remplacement"><orig>. C'était</orig><reg> et contenait</reg></choice> en peu de mots toute une histoire. La haine des Porta et des Piombo, de terribles passions furent <choice ana="suppression"><orig>analysées, </orig></choice>inscrites sur une page de <choice ana="remplacement"><orig>l’état civil</orig><reg>l’État Civil</reg></choice>, comme<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sur la pierre d’un tombeau<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sont gravées<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en quelques lignes<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> les annales d’un peuple, et souvent même en un mot : <choice ana="remplacement"><orig>Robespierre,</orig><reg>Roberspierre</reg></choice> ou Napoléon. </p> <p resp="orig"> Ginevra tremblait. Semblable à la colombe qui, traversant les mers, n’avait que l’arche pour poser ses pieds, elle ne pouvait réfugier son regard que dans les yeux de Luigi<choice ana="remplacement"><orig>. Tout</orig><reg>, car tout</reg></choice> était <choice ana="remplacement"><orig>sombre</orig><reg>triste</reg></choice> et froid autour d’elle. Le maire avait un air improbateur et sévère, et son commis regardait les deux époux avec une curiosité malveillante. Rien n’eut jamais moins l’air d’une fête. Comme toutes les choses <pb n="376" xml:id="p376" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f392.highres" resp="orig"/> de la vie humaine quand elles sont dépouillées de leurs accessoires, <choice ana="remplacement"><orig>c’était</orig><reg>ce fut</reg></choice> un fait simple en lui-même, immense par la pensée. Après quelques interrogations auxquelles les époux répondirent, après quelques paroles <choice ana="remplacement"><orig>marmotées</orig><reg>marmottées</reg></choice> par le maire, et après l’apposition de leurs signatures sur le registre, Luigi et Ginevra furent unis. <choice ana="remplacement"><orig>Ils</orig><reg>Les deux jeunes Corses, dont l’alliance offrait toute la poésie consacrée par le génie dans celle de Roméo et Juliette,</reg></choice> traversèrent deux haies de <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice> joyeux auxquels ils n’appartenaient pas, et qui s’impatientaient presque du retard<pb n="219" xml:id="p219" resp="reg"/> que leur causait ce mariage si triste en apparence. Quand la jeune fille se trouva dans la cour de la mairie et sous le ciel, un soupir s’échappa de son sein.</p><p>– Oh ! toute <choice ana="suppression"><orig>ma vie, tout </orig></choice>une vie de soins et d’amour suffira-t-elle pour reconnaître le courage et la tendresse de ma Ginevra <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?</reg></choice> lui dit Luigi.</p><p>À ces mots<choice ana="remplacement"><orig>, que</orig><reg> accompagnés par</reg></choice> des larmes de bonheur<choice ana="suppression"><orig> accompagnaient</orig></choice>, la mariée oublia toutes ses souffrances<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> ; car elle</reg></choice> avait souffert de se présenter devant le monde, en réclamant un bonheur que sa famille refusait de sanctionner.</p><p>– Pourquoi les hommes se mettent-ils donc entre nous<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> dit-elle avec une naïveté de sentiment qui ravit<choice ana="suppression"><orig> le pauvre</orig></choice> Luigi.</p><p>Le plaisir rendit les deux époux plus légers. <pb n="377" xml:id="p377" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f393.highres" resp="orig"/> Ils ne <choice ana="remplacement"><orig>voyaient</orig><reg>virent</reg></choice> ni ciel, ni terre, ni maisons, et <choice ana="remplacement"><orig>semblaient avoir</orig><reg>volèrent comme avec</reg></choice> des ailes <choice ana="remplacement"><orig>en allant à</orig><reg>vers</reg></choice> l’église. Enfin<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> ils arrivèrent à une petite chapelle obscure et devant un autel sans pompe<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> où un vieux prêtre célébra leur union. Là, comme à la mairie, ils furent entourés par les deux noces qui les <choice ana="remplacement"><orig>poursuivaient</orig><reg>persécutaient</reg></choice> de leur éclat. L’église, pleine d’amis et de <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice>, retentissait du bruit que faisaient les carrosses, les <choice ana="remplacement"><orig>bedaux</orig><reg>bédeaux</reg></choice>, les suisses, les prêtres. Les autels brillaient de tout le luxe ecclésiastique, les couronnes de fleurs d’oranger qui paraient les statues de la Vierge <choice ana="remplacement"><orig>avaient été renouvelées</orig><reg>semblaient être neuves</reg></choice>. On ne voyait que fleurs, que parfums, que cierges <choice ana="remplacement"><orig>étincelans</orig><reg>étincelants</reg></choice>, que coussins de velours brodés d’or. <choice ana="suppression"><orig>Il semblait que </orig></choice>Dieu <choice ana="remplacement"><orig>fût</orig><reg>paraissait être</reg></choice> complice de cette joie d’un jour. Quand il fallut tenir au-dessus des têtes de Luigi et de Ginevra ce symbole d’union éternelle, ce joug de satin blanc, doux, brillant, léger pour les uns, et de plomb pour le plus grand nombre, le prêtre chercha<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> mais en vain<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> les jeunes garçons qui remplissent ce joyeux office : deux des témoins les remplacèrent. L’ecclésiastique fit à la hâte une instruction aux époux sur les périls de la vie, sur les devoirs qu’ils enseigneraient un jour à leurs <choice ana="remplacement"><orig>enfans</orig><reg>enfants</reg></choice> ; et, à ce <pb n="378" xml:id="p378" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f394.highres" resp="orig"/> sujet, il glissa un reproche indirect sur l’absence des <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice> de Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>. Puis</orig><reg> ; puis</reg></choice>, après les avoir unis devant Dieu, comme le maire les avait unis devant la <choice ana="remplacement"><orig>loi</orig><reg>Loi</reg></choice>, il acheva sa messe et les quitta.</p><p>– Dieu les bénisse ! dit <choice ana="remplacement"><orig>le hussard</orig><reg>Vergniaud</reg></choice> au maçon sous le porche de l’église. Jamais deux créatures ne furent mieux faites l’une pour l’autre. Les <choice ana="remplacement"><orig>parens</orig><reg>parents</reg></choice> de cette fille-là sont des infirmes. Je ne connais pas de soldat plus brave que le <choice ana="remplacement"><orig>major</orig><reg>colonel</reg></choice> Louis ! Si tout le monde s’était comporté comme lui,<hi rend="i">l’autre</hi>y serait encore.</p><p><pb n="220" xml:id="p220" resp="reg"/> La bénédiction du soldat, la seule qui, dans ce jour, leur eût été donnée, répandit comme un baume sur le cœur de Ginevra.</p><p><choice ana="deplacement"><reg>Ils se séparèrent en se serrant la main, et Luigi remercia cordialement son propriétaire. </reg></choice> </p> <p resp="reg"> – Adieu, mon brave<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> dit Luigi au maréchal, je te remercie.</p><p>– Tout à votre service, mon <choice ana="remplacement"><orig>major</orig><reg>colonel</reg></choice>. Âme, individu, chevaux et voitures,<choice ana="insertion"><reg> chez moi</reg></choice> tout est à vous.</p><p><choice ana="deplacement"><orig>Ils se séparèrent en se serrant la main, et Luigi remercia cordialement son propriétaire.</orig></choice></p><p resp="orig">– Comme il t’aime<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> dit Ginevra.</p><p>Luigi entraîna vivement <choice ana="remplacement"><orig>la jeune fille</orig><reg>sa mariée</reg></choice> à la maison qu’ils devaient habiter,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> ils atteignirent bientôt leur modeste appartement<choice ana="remplacement"><orig>. Là</orig><reg> ; et, là</reg></choice>, quand la porte fut refermée, Luigi prit sa femme dans ses bras en s’écriant : – Ô ma <pb n="379" xml:id="p379" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f395.highres" resp="orig"/> Ginevra ! car maintenant tu es à moi, ici est la véritable fête. Ici, reprit-il, tout nous sourira.</p><p>Ils parcoururent ensemble les trois chambres <choice ana="remplacement"><orig>dont</orig><reg>qui composaient</reg></choice> leur logement<choice ana="suppression"><orig>était composé</orig></choice>. La pièce d’entrée servait de salon et de salle à manger. À droite se trouvait une chambre à coucher<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> à gauche un grand cabinet que Luigi avait fait arranger pour sa chère femme<choice ana="remplacement"><orig>. Là étaient</orig><reg> et où elle trouva</reg></choice> les chevalets, la boîte à couleurs, les plâtres, les modèles, les mannequins, les tableaux, les portefeuilles, enfin tout le mobilier de l’artiste.</p><p>– Je travaillerai <choice ana="insertion"><reg>donc </reg></choice>là, dit-elle avec une expression enfantine. </p> <p resp="orig"> Elle regarda long-temps la tenture, les meubles, et toujours elle se retournait vers Luigi pour le remercier<choice ana="remplacement"><orig>. En effet,</orig><reg>, car</reg></choice> il y avait une sorte de magnificence dans ce petit réduit<choice ana="remplacement"><orig>. Une</orig><reg> : une</reg></choice> bibliothèque contenait les livres favoris de Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>. Au</orig><reg>, au</reg></choice> fond était un piano. Elle s’assit sur un divan, attira Luigi près d’elle, et lui serrant la main : – Tu as bon goût, dit-elle d’une voix caressante.</p><p>– Tes paroles me font bien heureux, dit-il.</p><p>– Mais voyons donc tout, demanda Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>, à laquelle</orig><reg> à qui</reg></choice> Luigi avait fait un mystère des <choice ana="remplacement"><orig>ornemens</orig><reg>ornements</reg></choice> de cette retraite.</p><p><pb n="380" xml:id="p380" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f396.highres" resp="orig"/> <choice ana="remplacement"><orig>Alors ils</orig><reg>Ils</reg></choice> allèrent<choice ana="insertion"><reg> alors</reg></choice> vers une chambre nuptiale, fraîche<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et blanche comme une vierge.</p><p>– Oh !<choice ana="suppression"><orig> sortons,</orig></choice> sortons, dit Luigi en riant.</p><p>– Mais je veux tout voir. </p> <p resp="orig"> Et l’impérieuse Ginevra visita l’ameublement avec le soin curieux d’un antiquaire examinant une médaille<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> toucha les soieries<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et passa tout en revue avec le contentement naïf d’une jeune mariée qui déploie les richesses de sa corbeille. </p> <p resp="orig"> – Nous commençons par nous ruiner, dit-elle d’un air moitié joyeux, moitié chagrin.</p><p><pb n="221" xml:id="p221" resp="reg"/> – C’est vrai ! tout l’arriéré de ma solde est là, répondit Luigi. Je l’ai vendu à un <choice ana="remplacement"><orig>juif</orig><reg>brave homme nommé Gigonnet</reg></choice>.</p><p>– Pourquoi ? reprit-elle d’un ton de reproche où perçait une satisfaction secrète. Crois-tu que je serais moins heureuse sous un toit ? Mais, reprit-elle, tout cela est bien joli, et c’est à nous. </p> <p resp="orig"> Luigi la contemplait avec tant d’enthousiasme qu’elle baissa les yeux et lui dit : – Allons voir le reste.</p><p>Au-dessus de ces trois chambres<choice ana="remplacement"><orig> et</orig><reg>,</reg></choice> sous les toits, il y avait un cabinet pour Luigi, une cuisine et une chambre de domestique. Ginevra fut satisfaite de son petit domaine<choice ana="remplacement"><orig>. Cependant</orig><reg>, quoique</reg></choice><pb n="381" xml:id="p381" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f397.highres" resp="orig"/> la vue s’y <choice ana="remplacement"><orig>trouvait</orig><reg>trouvât</reg></choice> bornée par le large mur d’une maison voisine, et <choice ana="insertion"><reg>que </reg></choice>la cour d’où venait le jour <choice ana="remplacement"><orig>était</orig><reg>fût</reg></choice> sombre. Mais les deux <choice ana="remplacement"><orig>amans</orig><reg>amants</reg></choice> avaient le cœur si joyeux, mais l’espérance leur embellissait si bien l’avenir, qu’ils ne <choice ana="remplacement"><orig>surent voir</orig><reg>voulurent apercevoir</reg></choice> que de charmantes images dans leur mystérieux asile. Ils étaient au fond de cette vaste maison et perdus dans l’immensité de Paris, comme deux perles<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> dans leur nacre, au sein des profondes mers<choice ana="remplacement"><orig>. Pour</orig><reg> : pour</reg></choice> tout autre<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> c’eût été une prison<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> pour eux<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> ce fut un paradis. Les premiers jours de leur union appartinrent à l’amour. Il leur fut trop difficile de se vouer tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup au travail<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> et ils ne surent pas résister au charme de leur propre passion. Luigi restait des heures entières couché <choice ana="remplacement"><orig>au pied</orig><reg>aux pieds</reg></choice> de sa <choice ana="remplacement"><orig>Ginevra</orig><reg>femme</reg></choice>, admirant la couleur de ses cheveux, la coupe de son front, le ravissant encadrement de ses yeux,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> la pureté, la blancheur des deux arcs sous lesquels ils <choice ana="remplacement"><orig>s’agitaient</orig><reg>glissaient</reg></choice> lentement en exprimant le bonheur d’un amour satisfait. Ginevra caressait la chevelure de son Luigi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sans se lasser de contempler, suivant une de ses expressions, la<hi rend="i">beltà folgorante</hi>de <choice ana="remplacement"><orig>son époux</orig><reg>ce jeune homme</reg></choice>, la finesse de ses traits ; toujours séduite par la noblesse de ses manières, comme elle le <pb n="382" xml:id="p382" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f398.highres" resp="orig"/> séduisait toujours par la <choice ana="remplacement"><orig>grace</orig><reg>grâce</reg></choice> des siennes. Ils jouaient comme des <choice ana="remplacement"><orig>enfans</orig><reg>enfants</reg></choice> avec des riens,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> ces riens les ramenaient toujours à leur passion<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, et ils</reg></choice> ne cessaient leurs jeux que pour tomber dans<choice ana="suppression"><orig> toute</orig></choice> la rêverie du<hi rend="i">far niente</hi>. <choice ana="remplacement"><orig>Alors, un</orig><reg>Un</reg></choice> air chanté par Ginevra leur reproduisait encore les nuances délicieuses de leur amour. Puis<choice ana="suppression"><orig> ils allaient</orig></choice>, unissant leurs pas comme ils avaient uni leurs âmes,<choice ana="remplacement"><orig> parcourant</orig><reg> ils parcouraient</reg></choice> les campagnes<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> en y</reg></choice> retrouvant leur amour partout, dans les fleurs, sur les cieux, au sein des teintes ardentes du soleil couchant ; ils le lisaient jusque sur les nuées capricieuses qui se combattaient dans les airs. Une journée ne ressemblait jamais à la précédente, leur amour allait croissant parce qu’il était vrai. Ils s’étaient éprouvés en peu de jours, et<pb n="222" xml:id="p222" resp="reg"/> avaient instinctivement reconnu que leurs âmes étaient de celles dont les richesses inépuisables semblent toujours promettre de nouvelles jouissances pour l’avenir. C’était l’amour dans toute sa naïveté, avec ses interminables causeries, ses phrases inachevées, ses longs silences, son repos oriental et sa fougue. Luigi et Ginevra avaient tout compris de l’amour. <choice ana="remplacement"><orig>N’est</orig><reg>L’amour n’est</reg></choice>-il pas comme la mer qui, vue superficiellement ou à la hâte, est accusée de <pb n="383" xml:id="p383" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f399.highres" resp="orig"/> monotonie par les âmes vulgaires, tandis que certains êtres privilégiés peuvent passer leur vie à l’admirer<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en y trouvant sans cesse de <choice ana="remplacement"><orig>changeans</orig><reg>changeants</reg></choice> phénomènes qui les ravissent<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> ?</reg></choice></p><p>Cependant, un jour, la prévoyance vint tirer les jeunes époux de leur Éden<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> était devenu nécessaire de travailler pour vivre. Ginevra<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui possédait un talent particulier pour imiter les vieux tableaux, se mit à faire des copies<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et se forma une clientèle parmi les brocanteurs. De son côté, Luigi chercha très activement de l’occupation<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> mais il était <choice ana="remplacement"><orig>bien</orig><reg>fort</reg></choice> difficile à un jeune officier<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> dont tous les <choice ana="remplacement"><orig>talens</orig><reg>talents</reg></choice> se bornaient à bien connaître la stratégie, de trouver de l’emploi à Paris. Enfin<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> un jour que, lassé de ses vains efforts, il avait le désespoir dans l’âme<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en voyant que le fardeau de leur existence tombait tout entier sur Ginevra, il songea à tirer parti de son écriture<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qui était fort belle. Avec une constance dont sa femme lui donnait l’exemple, il alla solliciter les avoués, les notaires, les avocats de Paris. La franchise de ses manières, sa situation intéressèrent vivement en sa faveur, et il obtint assez d’expéditions pour être obligé de se faire aider par des jeunes gens. Insensiblement il <choice ana="remplacement"><orig>éleva un bureau d’écritures. </orig><reg>entreprit les écritures en grand.</reg></choice><pb n="384" xml:id="p384" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f400.highres" resp="orig"/> Le produit de ce bureau, le prix des tableaux de Ginevra finirent par mettre le jeune ménage dans une aisance <choice ana="remplacement"><orig>dont les deux époux étaient fiers</orig><reg>qui le rendit fier</reg></choice>, car elle provenait de <choice ana="remplacement"><orig>leur</orig><reg>son</reg></choice> industrie. Ce fut pour eux le plus beau moment de leur vie. Les journées s’écoulaient rapidement entre les occupations et les joies de l’amour. Le soir, <choice ana="remplacement"><orig>quand ils avaient</orig><reg>après avoir</reg></choice> bien travaillé<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> ils se retrouvaient avec bonheur dans la<choice ana="suppression"><orig> petite</orig></choice> cellule de Ginevra. La musique les consolait de leurs fatigues. Jamais une expression de mélancolie ne vint obscurcir les traits de la jeune femme, et jamais elle ne se permit une plainte. Elle savait toujours apparaître à son Luigi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> le sourire sur les lèvres<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et les yeux <choice ana="remplacement"><orig>rayonnans</orig><reg>rayonnants</reg></choice>. Tous deux caressaient une pensée dominante qui leur eût fait trouver du plaisir aux travaux les plus rudes<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> :</reg></choice> Ginevra se disait qu’elle travaillait pour Luigi<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> et Luigi pour Ginevra. Parfois, en l’absence de son mari, la jeune femme <pb n="223" xml:id="p223" resp="reg"/> songeait au bonheur parfait qu’elle aurait eu<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> si cette vie d’amour s’était écoulée en présence de son père et de sa mère<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> tombait alors dans une mélancolie profonde<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en éprouvant<choice ana="suppression"><orig> toute</orig></choice> la puissance des remords<choice ana="remplacement"><orig>. De</orig><reg> ; de</reg></choice> sombres tableaux passaient comme des ombres <pb n="385" xml:id="p385" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f401.highres" resp="orig"/> dans son imagination<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg> : elle</reg></choice> voyait son vieux père seul<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> ou sa mère pleurant le soir et dérobant ses larmes à l’inflexible Piombo<choice ana="remplacement"><orig>. Ces</orig><reg> ; ces</reg></choice> deux têtes blanches et graves<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> se dressaient soudain devant elle, il lui semblait qu’elle ne devait plus les contempler qu’à la lueur fantastique du souvenir. Cette idée la poursuivait comme un pressentiment. Elle célébra l’anniversaire de son mariage en donnant à son mari un portrait qu’il avait souvent désiré, celui de sa Ginevra. Jamais la jeune artiste n’avait rien composé <choice ana="remplacement"><orig>d’aussi</orig><reg>de si</reg></choice> remarquable. À part une ressemblance parfaite, l’éclat de sa beauté, la pureté de ses <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice>, le bonheur de l’amour y étaient rendus avec une sorte de magie. Le chef-d’œuvre fut inauguré. Ils passèrent encore une autre année au sein de l’aisance. <choice ana="remplacement"><orig>Alors l’histoire</orig><reg>L’histoire</reg></choice> de leur vie peut se faire<choice ana="insertion"><reg> alors</reg></choice> en trois mots :<hi rend="i">Ils étaient heureux</hi>. Il ne leur arriva donc aucun événement qui mérite d’être rapporté.</p><p>Au commencement de l’hiver de l’année 1819, les marchands de tableaux conseillèrent à Ginevra de leur donner autre chose que des copies<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg> ; ils</reg></choice> ne pouvaient plus les vendre avantageusement par suite de la concurrence. Madame Porta reconnut le tort qu’elle avait eu de ne <pb n="386" xml:id="p386" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f402.highres" resp="orig"/> pas s’exercer à peindre des tableaux de genre qui lui auraient acquis un nom<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> entreprit de faire des portraits ; mais elle eut à lutter contre une foule d’artistes encore moins riches qu’elle ne l’était. Cependant, comme Luigi et Ginevra avaient amassé quelque argent, ils ne désespérèrent pas de l’avenir. À la fin de l’hiver de cette même année<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> Luigi travailla sans relâche. Lui aussi <choice ana="remplacement"><orig>avait</orig><reg>luttait contre</reg></choice> des <choice ana="remplacement"><orig>concurrens</orig><reg>concurrents</reg></choice> : le prix des écritures <choice ana="remplacement"><orig>était</orig><reg>avait</reg></choice> tellement baissé, qu’il ne pouvait plus employer personne, et se trouvait dans la nécessité de consacrer plus de temps qu’autrefois à son labeur pour en retirer la même somme. Sa femme avait fini plusieurs tableaux qui n’étaient pas sans mérite ; mais les marchands achetaient à peine ceux des artistes en réputation<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg>,</reg></choice> Ginevra les offrit à vil prix<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sans pouvoir les vendre. <choice ana="remplacement"><orig>Leur</orig><reg>La</reg></choice> situation<choice ana="insertion"><reg> de ce ménage</reg></choice> eut quelque chose d’épouvantable<choice ana="remplacement"><orig>. Leurs</orig><reg> : les</reg></choice> âmes<choice ana="insertion"><reg> des deux époux</reg></choice> nageaient dans le bonheur<choice ana="remplacement"><orig> ;</orig><reg>,</reg></choice> l’amour les accablait de ses trésors, <choice ana="remplacement"><orig>et la pauvreté</orig><reg>la Pauvreté</reg></choice> se levait comme un squelette au milieu de cette moisson de plaisir<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, et ils</reg></choice> se cachaient l’un à l’autre leurs inquiétudes. Au moment où Ginevra se sentait près de pleurer en <pb n="224" xml:id="p224" resp="reg"/> voyant son Luigi souffrant, elle le comblait de caresses. De même Luigi gardait <pb n="387" xml:id="p387" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f403.highres" resp="orig"/> un noir chagrin au fond de son cœur<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en exprimant à Ginevra le plus tendre amour. Ils cherchaient une compensation à<choice ana="suppression"><orig> tous</orig></choice> leurs maux dans l’exaltation de leurs <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice>, et leurs paroles, leurs joies, leurs jeux s’empreignaient d’une espèce de frénésie. Ils avaient peur de l’avenir. Quel est le sentiment dont la force puisse se comparer à celle d’une passion qui doit cesser le lendemain, tuée par la <choice ana="remplacement"><orig>Mort</orig><reg>mort</reg></choice> ou par la <choice ana="remplacement"><orig>Nécessité</orig><reg>nécessité</reg></choice> ? Quand ils se parlaient de leur indigence, ils éprouvaient le besoin de se tromper l’un et l’autre, et saisissaient avec une égale ardeur le plus léger espoir. </p> <p resp="orig"> Une nuit, Ginevra chercha vainement Luigi auprès d’elle, et se leva tout effrayée. Une faible lueur qui se dessinait sur le mur noir de la petite cour lui fit deviner que <choice ana="remplacement"><orig>Luigi</orig><reg>son mari</reg></choice> travaillait pendant la nuit. <choice ana="remplacement"><orig>Il</orig><reg>Luigi</reg></choice> attendait que sa femme fût endormie avant de monter à son cabinet. Quatre heures sonnèrent<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg>, le</reg></choice> jour commençait à poindre<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg>,</reg></choice> Ginevra se recoucha<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et feignit de dormir. Luigi revint<choice ana="suppression"><orig>. Il était</orig></choice> accablé de fatigue et de sommeil<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, et Ginevra</reg></choice> regarda douloureusement cette belle figure sur laquelle les travaux et les soucis imprimaient déjà quelques rides. Des larmes roulèrent dans les yeux de la jeune femme.</p><p> <pb n="388" xml:id="p388" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f404.highres" resp="orig"/> – C’est pour moi<choice ana="suppression"><orig>, dit-elle,</orig></choice> qu’il passe les nuits à <choice ana="remplacement"><orig>écrire…</orig><reg>écrire, dit-elle.</reg></choice></p><p>Une pensée sécha ses larmes. Elle songeait à imiter Luigi. Le jour même<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> elle alla chez un riche marchand d’estampes, et à l’aide d’une lettre de recommandation qu’elle se fit donner <choice ana="remplacement"><orig>par un brocanteur pour</orig><reg>pour</reg></choice> le négociant<choice ana="insertion"><reg> par Élie Magus, un de ses marchands de tableaux</reg></choice>, elle obtint <choice ana="remplacement"><orig>de lui l’entreprise de ses</orig><reg>une entreprise de</reg></choice> coloriages. Le jour<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> elle peignait et s’occupait des soins du ménage ; puis quand la nuit arrivait, elle coloriait des gravures. Ainsi, ces deux jeunes gens, épris d’amour, n’entraient au lit nuptial que pour en sortir<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg> ; ils</reg></choice> feignaient tous deux de dormir, et<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> par dévouement<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> se quittaient aussitôt que l’un avait trompé l’autre. Une nuit, Luigi succombant à l’espèce de fièvre que lui causait un travail sous le poids duquel il commençait à plier, se leva pour ouvrir la lucarne de son cabinet<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> respirait l’air pur du matin<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et semblait oublier ses douleurs à l’aspect du ciel, quand en abaissant ses regards<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> il aperçut une forte lueur<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sur le mur qui faisait face aux fenêtres de l’appartement de Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; le malheureux, qui</reg></choice> devina tout, descendit, marcha doucement<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> et surprit sa femme au milieu de son atelier<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> enluminant des gravures.</p><p> <pb n="389" xml:id="p389" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f405.highres" resp="orig"/> – Oh ! <choice ana="suppression"><orig>Ginevra ! </orig></choice>Ginevra ! s’écria-t-il.</p><p>Elle fit un saut convulsif sur sa chaise et rougit.</p><p><pb n="225" xml:id="p225" resp="reg"/> – Pouvais-je dormir<choice ana="suppression"><orig>, dit-elle,</orig></choice> tandis que tu t’épuisais de fatigue ?<choice ana="insertion"><reg> dit-elle.</reg></choice></p><p>– Mais c’est à moi seul qu’appartient le droit de travailler ainsi.</p><p>– Puis-je rester oisive, répondit la jeune <choice ana="remplacement"><orig>épouse</orig><reg>femme</reg></choice> dont les yeux se mouillèrent de larmes, quand je sais que chaque morceau de pain nous coûte presque une goutte de ton sang ? Je mourrais si je ne joignais pas mes efforts aux tiens. Tout ne doit-il pas être commun entre nous, plaisirs et peines ?</p><p>– Elle a froid, s’écria Luigi avec désespoir. Ferme donc mieux ton <choice ana="remplacement"><orig>schall</orig><reg>châle</reg></choice> sur ta poitrine, ma Ginevra, la nuit est humide et fraîche.</p><p>Ils vinrent devant la fenêtre<choice ana="remplacement"><orig>. La</orig><reg>, la</reg></choice> jeune femme <choice ana="suppression"><orig>était dans les bras de son mari. Elle </orig></choice>appuya sa tête sur le sein de son bien<choice ana="insertion"><reg>-</reg></choice>aimé<choice ana="remplacement"><orig>. Là,</orig><reg> qui la tenait par la taille, et</reg></choice> tous deux ensevelis dans un silence profond, regardèrent le ciel <choice ana="remplacement"><orig>qui s’éclairait</orig><reg>que l’aube éclairait</reg></choice> lentement. Des nuages d’une teinte grise se <choice ana="remplacement"><orig>succédaient</orig><reg>succédèrent</reg></choice> rapidement, et l’orient <choice ana="remplacement"><orig>devenait</orig><reg>devint</reg></choice> de plus en plus lumineux.</p><p>– Vois-tu, dit Ginevra, c’est un présage <choice ana="remplacement"><orig>! Nous</orig><reg>: nous</reg></choice> serons heureux.</p><p> <pb n="390" xml:id="p390" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f406.highres" resp="orig"/> – Oui, au ciel, répondit Luigi avec un sourire amer. <choice ana="remplacement"><orig>Oh !</orig><reg>Ô</reg></choice> Ginevra ! toi qui méritais tous les trésors de la <choice ana="remplacement"><orig>terre !</orig><reg>terre…</reg></choice></p><p>– J’ai ton cœur, dit-elle avec un accent de joie.</p><p>– Ah ! je ne me plains pas, reprit-il en la serrant fortement contre lui. Et il couvrit de baisers ce visage délicat qui commençait à perdre la fraîcheur de la jeunesse, mais dont l’expression était si tendre et si douce<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qu’il ne pouvait jamais le voir sans être consolé.</p><p>– Quel silence ! dit Ginevra. Mon ami, je trouve un grand plaisir à veiller<choice ana="remplacement"><orig> ! Il respire dans</orig><reg>. La majesté de</reg></choice> la nuit <choice ana="remplacement"><orig>quelque chose de majestueux. Il</orig><reg>est vraiment contagieuse, elle impose, elle inspire ; il</reg></choice> y a je ne sais quelle puissance dans cette idée : tout dort et je veille<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice></p><p>– Ô<choice ana="insertion"><reg> !</reg></choice> ma Ginevra, ce n’est pas d’aujourd’hui que je sens combien ton âme est délicatement gracieuse ! Mais voici l’aurore, viens dormir.</p><p>– Oui, répondit-elle, si je ne dors pas seule. J’ai bien souffert la nuit où je me suis aperçue que mon Luigi veillait sans moi !</p><p>Le courage avec lequel ces deux jeunes <choice ana="remplacement"><orig>époux</orig><reg>gens</reg></choice> combattaient le malheur reçut pendant quelque temps sa récompense ; mais <choice ana="remplacement"><orig>l’évènement</orig><reg>l’événement</reg></choice> qui met <choice ana="remplacement"><orig>ordinairement</orig><reg>presque toujours</reg></choice> le comble à la félicité des <pb n="391" xml:id="p391" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f407.highres" resp="orig"/> ménages <choice ana="insertion"><reg>devait </reg></choice>leur <choice ana="remplacement"><orig>devint</orig><reg>être</reg></choice> funeste<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> :</reg></choice> Ginevra eut un fils<choice ana="remplacement"><orig>. Il était</orig><reg> qui</reg></choice>, pour se servir d’une expression populaire,<choice ana="insertion"><reg> fut</reg></choice><hi rend="i">beau comme le jour</hi>. Le sentiment de la maternité doubla les forces de la jeune femme. Luigi <pb n="226" xml:id="p226" resp="reg"/> emprunta pour subvenir aux dépenses des couches de Ginevra<choice ana="remplacement"><orig>, en sorte que, dans</orig><reg>. Dans</reg></choice> les premiers <choice ana="remplacement"><orig>momens</orig><reg>moments</reg></choice>, elle ne sentit<choice ana="insertion"><reg> donc</reg></choice> pas tout le malaise de sa situation<choice ana="remplacement"><orig>. Ils</orig><reg>, et les deux époux</reg></choice> se livrèrent<choice ana="suppression"><orig> tous deux</orig></choice> au bonheur d’élever un enfant. Ce fut leur dernière félicité. <choice ana="remplacement"><orig>Ils</orig><reg>Comme</reg></choice><choice ana="deplacement"><orig> luttèrent d’abord courageusement</orig></choice><choice ana="suppression"><orig>, comme</orig></choice> deux nageurs<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> qui unissent leurs efforts pour rompre un courant<choice ana="insertion"><reg>, les deux Corses</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> luttèrent d’abord courageusement</reg></choice> ; mais parfois<choice ana="suppression"><orig> aussi,</orig></choice> ils s’abandonnaient à une apathie<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> semblable à ces sommeils qui précèdent la mort<choice ana="remplacement"><orig>. Bientôt</orig><reg>, et bientôt</reg></choice> ils se virent obligés de vendre leurs bijoux. La <choice ana="remplacement"><orig>pauvreté</orig><reg>Pauvreté</reg></choice> se montra tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup, non pas hideuse, mais vêtue simplement<choice ana="remplacement"><orig>. Elle était</orig><reg>, et presque</reg></choice> douce<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> à supporter ;</reg></choice> sa voix n’avait rien d’effrayant, elle ne traînait après elle ni désespoir, ni <choice ana="suppression"><orig>lambeau, ni </orig></choice>spectres<choice ana="insertion"><reg>, ni haillons</reg></choice> ; mais elle faisait perdre le souvenir et les habitudes de l’aisance<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> usait les ressorts de l’orgueil. Puis, vint la <choice ana="remplacement"><orig>misère</orig><reg>Misère</reg></choice> dans toute son horreur, insouciante de ses <choice ana="remplacement"><orig>haillons</orig><reg>guenilles</reg></choice> et foulant <choice ana="insertion"><reg>aux pieds </reg></choice>tous les <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> humains. Sept ou huit mois après la naissance du petit <choice ana="remplacement"><orig>Paolo</orig><reg>Bartholoméo</reg></choice>, l’on aurait eu de la peine à reconnaître dans la mère <pb n="392" xml:id="p392" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f408.highres" resp="orig"/> qui allaitait cet enfant malingre l’original de l’admirable portrait,<choice ana="suppression"><orig> devenu</orig></choice> le seul ornement d’une chambre nue<choice ana="remplacement"><orig> et déserte.</orig><reg>. Sans feu par un rude hiver,</reg></choice> Ginevra <choice ana="remplacement"><orig>était sans feu, au milieu de l’hiver. Les</orig><reg>vit les</reg></choice> gracieux contours de sa figure <choice ana="remplacement"><orig>avaient disparu. Ses</orig><reg>se détruire lentement, ses</reg></choice> joues <choice ana="remplacement"><orig>étaient</orig><reg>devinrent</reg></choice> blanches comme de la porcelaine<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice><choice ana="insertion"><reg>. On eût </reg></choice> <note place="bottom" resp="reg"> Erreur du Furne : « eut » au lieu de « eût ». </note> dit que ses yeux <choice ana="remplacement"><orig>semblaient avoir</orig><reg>avaient</reg></choice> pâli. Elle regardait en pleurant son enfant amaigri, décoloré, et ne souffrait que de cette jeune misère. Luigi debout et silencieux<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> n’avait <choice ana="remplacement"><orig>pas</orig><reg>plus</reg></choice> le courage de sourire à son fils.</p><p>– J’ai couru tout Paris, disait-il d’une voix sourde<choice ana="remplacement"><orig>. Je</orig><reg>, je</reg></choice> n’y connais personne, et comment oser demander à des <choice ana="remplacement"><orig>indifférens ? <hi rend="i" resp="orig"> Hardi </hi> </orig><reg>indifférents ? Vergniaud, le nourrisseur</reg></choice>, mon <choice ana="remplacement"><orig>pauvre Hardi, le brave maréchal-des-logis</orig><reg>vieil Égyptien,</reg></choice> est impliqué dans une conspiration,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> il a été mis en prison<choice ana="remplacement"><orig> ! D’ailleurs</orig><reg>, et d’ailleurs</reg></choice>, il m’a prêté tout ce dont il pouvait disposer<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> Quant à notre propriétaire, il ne nous a rien demandé depuis un an.</p><p>– Mais nous n’avons besoin de rien, répondit doucement Ginevra en affectant un air calme.</p><p>– Chaque jour qui arrive<choice ana="deplacement"><orig>, reprit Luigi avec terreur</orig></choice><choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> amène une difficulté de plus<choice ana="deplacement"><reg>, reprit Luigi avec terreur</reg></choice>.</p><p>La faim était à leur porte. Luigi prit tous les tableaux de Ginevra, le portrait, plusieurs <pb n="393" xml:id="p393" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f409.highres" resp="orig"/> meubles <choice ana="remplacement"><orig>dont on</orig><reg>desquels le ménage</reg></choice> pouvait encore se passer, <choice ana="remplacement"><orig>et</orig><reg>il</reg></choice> vendit tout à vil prix<choice ana="remplacement"><orig>. La</orig><reg>, et la</reg></choice> somme qu’il en obtint prolongea l’agonie du ménage pendant quelques <choice ana="remplacement"><orig>momens</orig><reg>moments</reg></choice>. Dans ces jours de malheur, Ginevra montra <choice ana="suppression"><orig>toute </orig></choice>la sublimité de son caractère et<choice ana="insertion"><reg> l’étendue</reg></choice> de sa résignation, elle supporta stoïquement les atteintes de la <pb n="227" xml:id="p227" resp="reg"/> douleur<choice ana="remplacement"><orig>. Son</orig><reg> ; son</reg></choice> âme énergique la soutenait contre tous les maux<note place="bottom" resp="reg"> Erreur du Furne : « maux » au lieu de « maux, ». </note><choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> travaillait d’une main défaillante<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> auprès de son fils mourant, expédiait les soins du ménage avec une activité miraculeuse, et suffisait à tout. Elle était même heureuse encore<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> quand elle voyait<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> sur les lèvres de Luigi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> un sourire d’étonnement à l’aspect de la propreté qu’elle faisait régner dans l’unique chambre où ils s’étaient réfugiés.</p><p>– Mon ami, <choice ana="deplacement"><reg>je t’ai gardé ce morceau de pain</reg></choice><choice ana="insertion"><reg>, </reg></choice>lui dit-elle un soir qu’il rentrait fatigué<choice ana="suppression"><orig>, </orig></choice><choice ana="deplacement"><orig>je t’ai gardé ce morceau de pain</orig></choice>.</p><p>– Et toi ?</p><p>– Moi, j’ai dîné<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> cher Luigi, je n’ai besoin de rien.<choice ana="suppression"><orig> Prends !</orig></choice></p><p>Et la douce expression de son visage le pressait encore plus que sa parole<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> d’accepter une nourriture <choice ana="remplacement"><orig>dont</orig><reg>de laquelle</reg></choice> elle se privait <note place="bottom" resp="reg"> Erreur du Furne : « privait, » au lieu de « privait. ».</note>. Luigi l’embrassa par un de ces baisers de désespoir qui se donnaient<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en 1793<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> entre <choice ana="remplacement"><orig>amans,</orig><reg>amis</reg></choice> à<pb n="394" xml:id="p394" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f410.highres" resp="orig"/> l’heure où <choice ana="remplacement"><orig>l’on montait</orig><reg>ils montaient ensemble</reg></choice> à l’échafaud. En ces <choice ana="remplacement"><orig>momens</orig><reg>moments</reg></choice> suprêmes, deux êtres se voient cœur à cœur. Aussi<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> le malheureux Luigi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> comprenant tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup que sa femme était à jeun, partagea-t-il la fièvre qui la dévorait<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> frissonna,<choice ana="suppression"><orig> et</orig></choice> sortit en prétextant une affaire pressante<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, car il</reg></choice> aurait mieux aimé prendre le poison le plus subtil, plutôt que d’éviter la mort en mangeant le dernier morceau de pain qui se trouvait chez lui. Il <choice ana="remplacement"><orig>sortit sans satisfaire sa faim, et se</orig><reg>se</reg></choice> mit à errer dans Paris au milieu des voitures les plus brillantes, au sein de ce luxe insultant qui éclate partout<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg> ; il</reg></choice> passa <choice ana="remplacement"><orig>vite</orig><reg>promptement</reg></choice> devant les boutiques des changeurs où l’or <choice ana="remplacement"><orig>étincelait. Puis</orig><reg>étincelle ; enfin,</reg></choice> il résolut de se vendre, de s’offrir comme remplaçant pour le service militaire<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en espérant que ce sacrifice sauverait Ginevra, et que, pendant son absence, elle pourrait rentrer en grâce auprès de Bartholoméo. Il alla donc trouver un de ces hommes qui font la traite des blancs, et il éprouva une sorte de bonheur à reconnaître en lui un ancien officier de la garde impériale.</p><p>– Il y a deux jours<choice ana="deplacement"><reg> que je n’ai mangé</reg></choice>, lui dit-il d’une voix lente et faible,<choice ana="deplacement"><orig> que je n’ai mangé</orig></choice><choice ana="remplacement"><orig>! Ma</orig><reg> ma</reg></choice> femme meurt de faim, et ne m’adresse pas une <pb n="395" xml:id="p395" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f411.highres" resp="orig"/> plainte<choice ana="remplacement"><orig>. Elle</orig><reg>, elle</reg></choice> expirerait en souriant, je crois<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> De grâce, mon camarade, ajouta-t-il avec un sourire amer, achète-moi d’avance<choice ana="remplacement"><orig>. Je</orig><reg>, je</reg></choice> suis robuste, je ne suis plus au service, et je…</p><p>L’officier donna une somme à Luigi<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> en à<choice ana="remplacement"><orig> </orig><reg>-</reg></choice>compte sur celle qu’il s’engageait à lui procurer. L’infortuné poussa un rire convulsif<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> quand il tint une poignée de pièces d’or<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> courut de toute sa force vers sa maison, haletant, et criant parfois : – Ô ma Ginevra ! <pb n="228" xml:id="p228" resp="reg"/> Ginevra ! </p> <p resp="orig"> Il commençait à faire nuit quand il arriva chez lui. Il entra tout doucement, craignant de donner une trop forte émotion à sa femme<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qu’il avait laissée faible. Les derniers rayons du soleil pénétrant par la lucarne<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> venaient mourir sur le visage de Ginevra qui dormait assise sur une chaise en tenant son enfant sur son sein.</p><p>– Réveille-toi<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ?</reg></choice> ma chère Ginevra, dit-il sans s’apercevoir de la pose de son enfant<choice ana="remplacement"><orig>, qui,</orig><reg> qui</reg></choice> en ce moment<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> conservait un éclat surnaturel.</p><p>En entendant cette voix, la pauvre mère ouvrit les yeux, rencontra le regard de Luigi, et sourit ; mais Luigi jeta un cri d’épouvante<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg> :</reg></choice> Ginevra était tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>fait changée<choice ana="remplacement"><orig>. À</orig><reg>, à</reg></choice> peine la <pb n="396" xml:id="p396" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f412.highres" resp="orig"/> reconnaissait-il<choice ana="remplacement"><orig>. Il</orig><reg>, il</reg></choice> lui montra par un geste d’une sauvage énergie l’or qu’il avait à la main. La jeune femme se mit à rire machinalement, et tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup elle s’écria d’une voix affreuse : – Louis ! l’enfant est froid.</p><p>Elle regarda son fils et s’évanouit, <choice ana="remplacement"><orig>leur fils</orig><reg>car le petit Barthélemy</reg></choice> était mort. Luigi prit sa femme dans ses bras <choice ana="remplacement"><orig>en</orig><reg>sans</reg></choice> lui <choice ana="remplacement"><orig>laissant son enfant</orig><reg>ôter l’enfant</reg></choice> qu’elle serrait avec une force incompréhensible ; et après l’avoir posée sur le lit, il sortit pour appeler au secours.</p><p>– Ô mon Dieu ! dit-il à son propriétaire qu’il rencontra sur l’escalier, j’ai de l’or, et mon enfant est mort de faim<choice ana="remplacement"><orig>. Sa</orig><reg>, sa</reg></choice> mère se meurt, aidez-nous <choice ana="remplacement"><orig>!</orig><reg>?</reg></choice></p><p>Il revint comme un désespéré vers Ginevra<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> et laissa l’honnête maçon occupé, ainsi que plusieurs voisins, de rassembler tout ce qui pouvait soulager une misère inconnue jusqu’alors, tant les deux <choice ana="remplacement"><orig>époux</orig><reg>Corses</reg></choice> l’avaient soigneusement cachée par un sentiment d’orgueil. Luigi avait jeté son or sur le plancher, et s’était agenouillé au chevet du lit où gisait <choice ana="remplacement"><orig>Ginevra</orig><reg>sa femme</reg></choice>.</p><p>– Mon père<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> s’écriait<choice ana="remplacement"><orig>-elle</orig><reg> Ginevra</reg></choice> dans son délire, prenez soin de mon fils <choice ana="remplacement"><orig>et de Luigi</orig><reg>qui porte votre nom</reg></choice>.</p><p>– Ô mon ange<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> calme-toi, lui disait Luigi <pb n="397" xml:id="p397" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f413.highres" resp="orig"/> en l’embrassant, de beaux jours nous attendent.</p><p>Cette voix et cette caresse lui rendirent quelque tranquillité.</p><p>– <choice ana="remplacement"><orig>Oh</orig><reg>Ô</reg></choice> mon Louis<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> reprit-elle en le regardant avec une attention extraordinaire, écoute-moi bien. Je sens que je meurs. Ma mort est naturelle, je souffrais trop, et puis un bonheur aussi grand que le mien devait se payer. Oui, mon Luigi, console-toi. J’ai été si heureuse, que si je recommençais à vivre, j’accepterais encore notre destinée. Je suis une mauvaise mère<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> :</reg></choice> je te regrette encore plus<pb n="229" xml:id="p229" resp="reg"/> que je ne regrette mon enfant. – Mon enfant, ajouta-t-elle d’un son de voix profond. Deux larmes se détachèrent de ses yeux <choice ana="remplacement"><orig>mourans</orig><reg>mourants</reg></choice>, et soudain elle pressa le cadavre qu’elle n’avait pu réchauffer. – Donne ma chevelure à mon père, en souvenir de sa Ginevra, reprit-elle. Dis-lui bien que je ne l’ai jamais accusé… Sa tête tomba sur le bras de son époux.</p><p>– Non, tu ne peux pas mourir<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> s’écria Luigi<choice ana="remplacement"><orig>. Le</orig><reg>, le</reg></choice> médecin va venir. Nous avons du pain<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>.</reg></choice> Ton père va te recevoir en grâce. La prospérité s’est levée pour nous. Reste<choice ana="remplacement"><orig>, mon</orig><reg> avec nous,</reg></choice> ange de <choice ana="remplacement"><orig>bonté</orig><reg>beauté</reg></choice> !</p><p> <pb n="398" xml:id="p398" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f414.highres" resp="orig"/> Mais ce cœur fidèle et plein d’amour devenait froid<choice ana="remplacement"><orig>.</orig><reg>,</reg></choice> Ginevra tournait instinctivement les yeux vers celui qu’elle adorait, quoiqu’elle ne fût plus sensible à rien<choice ana="remplacement"><orig>. Des</orig><reg> : des</reg></choice> images confuses s’offraient à son esprit, <choice ana="remplacement"><orig>prêt à</orig><reg>près de</reg></choice> perdre tout souvenir de la terre. Elle savait que Luigi était là, car elle serrait toujours plus fortement sa main glacée, et semblait vouloir se retenir au-dessus d’un précipice où elle croyait tomber.</p><p>– Mon ami, dit-elle enfin, tu as froid, je vais te réchauffer<choice ana="suppression"><orig> là</orig></choice>.</p><p>Elle voulut mettre la main de son mari sur son cœur, mais elle expira. Deux médecins, un prêtre, des voisins entrèrent en ce moment en apportant tout ce qui était nécessaire pour sauver les deux époux et calmer leur désespoir. <choice ana="remplacement"><orig>Ils</orig><reg>Ces étrangers</reg></choice> firent beaucoup de bruit d’abord<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> ;</reg></choice> mais quand ils furent entrés, un affreux silence régna dans cette chambre.</p><p>Pendant que cette scène avait lieu, Bartholoméo et sa femme étaient assis dans leurs fauteuils antiques, chacun à un coin de la vaste cheminée dont l’ardent brasier réchauffait à peine l’immense salon de leur hôtel. La pendule marquait minuit. Depuis long-temps <choice ana="remplacement"><orig>les deux époux avaient</orig><reg>le vieux couple avait</reg></choice> perdu le sommeil. En ce <pb n="399" xml:id="p399" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f415.highres" resp="orig"/> moment, ils étaient silencieux comme deux vieillards tombés en enfance et qui regardent tout sans rien voir. Leur salon désert, mais plein de souvenirs pour eux, était faiblement éclairé par une seule lampe près de mourir. Sans les flammes pétillantes du foyer, ils eussent été dans une obscurité complète. Un de leurs amis venait de les quitter<choice ana="remplacement"><orig>. La</orig><reg>, et la</reg></choice> chaise sur laquelle il s’était assis pendant sa visite se trouvait entre les deux <choice ana="remplacement"><orig>époux</orig><reg>Corses</reg></choice>. Piombo avait déjà jeté plus d’un regard sur cette chaise, et <choice ana="remplacement"><orig>ses</orig><reg>ces</reg></choice> regards pleins d’idées se succédaient comme des remords<choice ana="remplacement"><orig>. La</orig><reg>, car la</reg></choice> chaise vide était celle de Ginevra. Élisa Piombo épiait les expressions qui passaient sur la blanche figure de son mari. Quoiqu’elle fût habituée à deviner les <choice ana="remplacement"><orig>sentimens</orig><reg>sentiments</reg></choice> du Corse,<pb n="230" xml:id="p230" resp="reg"/> d’après les changeantes révolutions de ses traits, ils étaient tour à tour si <choice ana="remplacement"><orig>menaçans</orig><reg>menaçants</reg></choice> et si mélancoliques, qu’elle ne pouvait plus lire dans cette <choice ana="remplacement"><orig>ame</orig><reg>âme</reg></choice> incompréhensible. </p> <p resp="reg"> Bartholoméo succombait-il sous les <choice ana="remplacement"><orig>puissans</orig><reg>puissants</reg></choice> souvenirs que réveillait cette chaise ? <choice ana="remplacement"><orig>Était</orig><reg>était</reg></choice>-il choqué de voir qu’elle venait de servir pour la première fois à un étranger<choice ana="suppression"><orig>,</orig></choice> depuis le départ de sa fille ? <choice ana="remplacement"><orig>L’heure</orig><reg>l’heure</reg></choice> de sa clémence, cette heure si vainement attendue jusqu’alors, avait-elle <pb n="400" xml:id="p400" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f416.highres" resp="orig"/> sonné ? </p> <p resp="reg"> Ces réflexions agitèrent successivement le cœur d’Élisa Piombo. <choice ana="remplacement"><orig>Il y eut</orig><reg>Pendant</reg></choice> un instant<choice ana="suppression"><orig> où</orig></choice> la physionomie de son mari devint si terrible<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> qu’elle trembla d’avoir osé employer une ruse <choice ana="remplacement"><orig>même aussi</orig><reg>si</reg></choice> simple pour faire naître l’occasion de parler de Ginevra. En ce moment<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> la bise chassa si violemment les flocons de neige sur les persiennes, que les deux vieillards <choice ana="remplacement"><orig>entendirent un</orig><reg>purent en entendre le</reg></choice> léger bruissement. La mère de Ginevra<choice ana="suppression"><orig> frissonna et</orig></choice> baissa la tête pour dérober ses larmes à <choice ana="remplacement"><orig>l’implacable Piombo</orig><reg>son mari</reg></choice>. Tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup un soupir sortit de la poitrine du vieillard<choice ana="remplacement"><orig>. Sa</orig><reg>, sa</reg></choice> femme le regarda, il était abattu<choice ana="remplacement"><orig>. Alors</orig><reg> ;</reg></choice> elle <choice ana="remplacement"><orig>osa</orig><reg>hasarda</reg></choice><choice ana="deplacement"><orig> parler de sa fille</orig></choice> pour la seconde fois<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> depuis trois ans<choice ana="insertion"><reg>, à lui</reg></choice><choice ana="deplacement"><reg> parler de sa fille</reg></choice>.</p><p>– Si Ginevra avait froid, s’écria-t-elle doucement. </p> <p resp="orig"> Piombo tressaillit. </p> <p resp="orig"> – Elle a peut-être faim, dit-elle en continuant. </p> <p resp="orig"> Le Corse laissa échapper une larme. </p> <p resp="orig"> – Elle a un enfant, et ne peut pas le nourrir<choice ana="remplacement"><orig> parce que</orig><reg>,</reg></choice> son lait s’est tari, reprit vivement la mère avec l’accent du désespoir.</p><p>– Qu’elle vienne<choice ana="remplacement"><orig>,</orig><reg> !</reg></choice> qu’elle vienne<choice ana="remplacement"><orig> !</orig><reg>,</reg></choice> s’écria <pb n="401" xml:id="p401" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8617165p/f417.highres" resp="orig"/> Piombo. Ô mon enfant chéri ! <choice ana="remplacement"><orig>Mon enfant, tu as</orig><reg>tu m’as</reg></choice> vaincu<choice ana="suppression"><orig>, Ginevra</orig></choice>.</p><p>La mère se leva comme pour aller chercher sa fille. En ce moment<choice ana="insertion"><reg>,</reg></choice> la porte s’ouvrit avec fracas, et un homme dont le visage n’avait plus rien d’humain surgit tout<choice ana="remplacement"><orig>-à-</orig><reg> à </reg></choice>coup devant eux.</p><p>–<hi rend="i">Morte</hi>! Nos deux familles devaient s’exterminer l’une par l’autre, <choice ana="remplacement"><orig>cria-t-il. Et</orig><reg>car</reg></choice> voilà tout ce qui reste d’elle, dit-il en posant sur une table la longue chevelure noire de Ginevra.</p><p>Les deux vieillards frissonnèrent comme s’ils eussent reçu une commotion de la foudre, et ne virent plus Luigi.</p><p>– Il <choice ana="insertion"><reg>nous épargne un coup de feu, car il </reg></choice>est mort, s’écria lentement Bartholoméo en regardant à terre.</p> <closer resp="reg"> <dateline rendition="end" resp="reg"> <choice ana="insertion"><reg>Paris, janvier 1830.</reg></choice></dateline></closer></div></body></text></TEI>